<?xml version="1.0" ?>
<xliff version="1.0">
  <file original="global" source-language="en" datatype="plaintext">
    <body>

<!-- showSuccess -->
      <trans-unit id="1">
        <source>Family and Childhood</source>
        <target>Perekond ja lapsepõlv</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>School and Religious Education</source>
        <target>Kool ja vaimne haridus</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Palden Dorje's Illness</source>
        <target>Palden Dorje haigus</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Palden Dorje Disappears</source>
        <target>Palden Dorje kaob ära</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Meditation Begins</source>
        <target>Algab meditatsioon</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Snakebite and Miracles</source>
        <target>Mao hammustus ja imed</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Wandering to Bara district</source>
        <target>Rännakud Bara piirkonnas</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Meditating in pit</source>
        <target>Koopas mediteerimine</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Preaching in Halkhoriya jungle</source>
        <target>Jutlused Halkoriya džunglis</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Buddhist background</source>
        <target>Budistlik taust</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Feats of inedia</source>
        <target>Võime elada ilma toidu ja veeta</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Reappearance in Ratanpur jungle</source>
        <target>Taasilmumine Ratanpuri džunglisse</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>New Appearance in 2009</source>
        <target></target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Sambodhi Dharma Sangha (earlier Palden Dorje, born Ram Bahadur Bomjan) was born on April 10, 1990 between 2:25am and 4am (information on date and time is still controversial and will be checked and clarified) in Ratanpur village, Bara district, Nepal.</source>
        <target>Sambodhi Dharma sangha (varasema kloostrinimega Palden Dorje ja kodanikunimega Ram Bahadur Bomjan) sündis 10. aprill 1990 Ratanburi külas, Bara piirkonnas, Nepalis.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Ram’s parents are farmers. His mother, Maya Devi was married at 12.  She had 5 sons and 4 daughters.  Ram was her third son.  When she was in her pregnancy, she found she was unable to eat meat without becoming ill.  The son, whom she named Ram, would not eat meat.  He would leave the house for long intervals from an early age.</source>
        <target>Ram'i vanemad on talupidajad. Tema ema Maya Devi abiellus 12 aastaselt. Tal on viis poega ja neli tütart. Ram oli tema kolmas poeg. Kui ta oli rase (ootas oma kolmandat poega Ram'i), ei saanud ta liha süüa, ta jäi sellest haigeks. Poeg, kellele ta pani nimeks Ram, ei söönud samuti liha. Juba varases eas läks ta pikaks ajaks kodust ära. </target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Ram was always pleased to see a lama or a holy person and fastidiously imitated them.  He often seemed to be lost in thought and spoke little.  Whenever someone spoke to him, he would reply with a smile and would treat people of all ages equally.</source>
        <target>Ram'il oli alati hea meel näha laamasid (mungad, tiibeti budistlikud õpetajad) või pühasid inimesi ning ta jäljendas neid täpselt. Ta oli tihti mõttes ja rääkis vähe. kui keegi rääkis temaga, siis ta vastas naeratusega ja kohtles võrdselt erinevas vanuses inimesi.</target>
      </trans-unit>
  
      <trans-unit id="1">
        <source>According to his family and neighbors, Ram Bomjan often acted differently from his childhood friends, frequently observing other people in worship and praying himself. He has been described as being born with a peaceful nature, and would never get into a fight or kill an animal. Beginning at the age of five he only took leftovers for food, and went hungry if there was nothing.</source>
        <target>Võrreldes oma perekonna ja naabritega käitus Ram Bomjan tihti oma lapsepõlve sõpradest erinevalt. Ta jälgis sageli teisi inimesi jumalateenistusel ja palvetas ka ise. Teda on kirjeldatud kui sündinud rahuliku loomusega, kes kunagi ei sattunud kaklusse ega tapnud looma. Alates viie aastaselt võttis ta söögiks ainult toidujääke ja kannatas nälga kui toidust polnud midagi järgi jäänud. </target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>He took his studies seriously and rarely played with other children, choosing instead to remain alone. He spent his time reading scriptures, meditating and worshipping the pipal tree which seemed to bring him joy. Seeing this behavior, Ram’s father sent him to study the scriptures of Lama Chhyoi with Samden Lama in their village.  After that Ram decided to embrace a religious life.</source>
        <target>Ta võttis oma õpinguid tõsiselt ja mängis harva teiste lastega, valides selle asemel üksi olemise. Ta veetis oma aega pühakirju lugedes, mediteerides ja pipal'i puud (püha viigipuud) teenides ja kummardades, mis näis talle rõõmu pakkuvat. Nähes sellist käitumist saatis Ram'i isa ta nende külas elava Samden Lama juurde Lama Chhyoi pühakirju õppima. Peale seda otsustas Ram vaimse elu omaks võtta.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>He was accepted into the monkhood by Som Bahadur Lama of Sudha, Ward 8 of Chitwan Village Development Committee.</source>
        <target>Som Bahadur Lama võttis ta vastu mungaks.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Som Bahadur Lama said the following of his ward: “He was obedient. He never said ‘no’ to my word. He was friendly and sociable and he received education in that manner. He used to say frequently that his attention was much more drawn towards meditation than towards reading books.”</source>
        <target>Som Bahadur Lama ütles pärast kogudusse võtmist: "Ta oli sõnakuulelik. Ta ei öelnud kunagi 'ei' minu sõnadele. Ta oli sõbralik ja seltskondlik ja omandas niimoodi hariduse. Ta ütles sageli, et tema tähelepanu oli suunatud rohkem meditatsioonile kui raamatute lugemisele."</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>He was granted the initiation of</source>
        <target>Ta oli saavutanud piduliku vastuvõtmise</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Panchasheel</source>
        <target>Panchasheeli</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Panchasheel is a Sanskrit word for a Buddhist initiation consisting of five vows, which are as follows:</source>
        <target>Panchasheel on Sanskriti keelne sõna, mis budistiks vastuvõtmisel koosneb viiest tõotusest, mida järgida:</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>One must not kill animals (it is preferable to be vegetarian)</source>
        <target>Ei tohi tappa loomi (soovitavalt tuleb olla taimetoitlane)</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>One must not steal</source>
        <target>Ei tohi varastada</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>One must not lie</source>
        <target>Ei tohi valetada</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>One must refrain from sexual misconduct</source>
        <target>Tuleb hoiduda seksuaalsest üleastumisest</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>One must not take intoxicating substances</source>
        <target>Ei tohi tarvitada joovastavaid aineid</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Ram was initiated along with a group of nine other students. Ram refused to have his hair cut before the initiation, which was the common custom. It was after this initiation that Ram received the name,</source>
        <target>Ram võeti vastu koos üheksa teise õpilasega. Ta keeldus oma juuste äralõikamisest enne vastuvõtmist, mis oli ühtne tava. Peale vastuvõtmist sai ta nimeks</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Palden Dorje</source>
        <target>Palden Dorje</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>It was the custom for the initiates to meditate for up to a month in a cave. Som Bahadur Lama was surprised at the ease with which Palden Dorje seemed to adapt to the situation requiring little sustenance. It was then that he realized that the boy had a natural talent for deep and prolonged meditation.</source>
        <target> Kombe kohaselt pidid vastuvõetud kuni kuu aega koopas mediteerima. Som Pahadur Lama oli üllatunud sellest, kui lihtne näis Palden Dorjele selle olukorraga kohanemine, mis nõudis ülalpidamiseks vähest toitu. Siis ta mõistis, et sellel poisil on loomulik anne sügavaks ja pikaajaliseks meditatsiooniks.</target>
	  </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>After completing his Buddhist education for two years, all nine initiates went to Lumbini, the birthplace of Lord Buddha, for sightseeing. Palden Dorje seemed utterly taken by this place and it seemed to deepen his religious resolve. The other eight initiates returned but he refused to return. Instead, he went to Dehradun to further his religious education with the Gurus of Dehradun. Later he returned to Nepal to the beautiful lakeside city of Pokhara.</source>
        <target>Pärast oma kahe aastast budistliku hariduse saamist läksid kõik üheksa Lumbini, Buddha sünnipaika vaatamisväärsustega tutvuma. Palden Dorje oli täiesti sisse võetud sellest paigast ja tundus, et see süvendas tema vaimset otsust. Teised kaheksa pöördusid tagasi aga tema keeldus. Selle asemel läks ta Dehraduni, et jätkata oma vaimset haridust Dehraduni Gurudega (vaimsete õpetajatega). Hiljem naasis ta Nepaali imeilusasse järvede linna Pokharasse.</target>
	  </trans-unit>     

      <trans-unit id="1">
        <source>Here it was that Palden Dorje became ill, and was unable to move his lower body.  Distressed, his teachers sent him home to recover.  During this time, Palden Dorje implored his family not to sacrifice any animals or take any alcohol otherwise further complications would arise.  He got better, but was still limping when he disappeared from his home the night of  May 16, 2005.</source>
        <target>Siis juhtus, et Palden Dorje jäi haigeks, ja ei olnud võimeline oma alakeha liigutama. Murelikud õpetajad saatsid ta koju toibuma. Sellel ajal palus Palden Dorje oma perekonda, et nad ei ohverdaks ühtegi looma ega jooks alkoholi või muidu tekivad täiendavad komplikatsioonid (olukord muutub veelgi keerukamaks). Ta tervis läks küll paremaks, aga ta lonkas ikka veel sellel ajal, kui ta kadus oma kodust 16. mail 2005. </target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>When his mother became aware of the situation, she alerted the village, and everyone joined in the search for him.  A local boy claimed to have seen him while he was shaking a mango tree.  Palden Dorje had come up and picked up a mango, and stepped fully clothed into the river. “I thought you had disappeared,” – the boy remarked to Palden Dorje.</source>
        <target>Kui ema sai olukorrast teada, rääkis ta sellest ka külaelanikele ja kõik hakkasid koos teda otsima. Kohalik poiss rääkis, et ta oli teda näinud mangopuud raputamas. Palden Dorje korjas mango maast üles ja sammus jõkke, ise täiesti riides olles.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>“Have I?” – Palden Dorje  replied. – “You’d better go home, and be careful not to touch me.” The boy ran home to tell his story, but nobody believed him at first.  Palden Dorje’s relatives went to the ravine.  Palden Dorje smiled at them when they found him as was his habit.  They told him to come home.  “I’ll go home at four o’clock,” – Palden Dorje said.  His family decided it would be wise to keep an eye on him, and so some of his siblings stayed with him.</source>
        <target>"Ma arvasin, et sa oled kadunud," - ütles poiss Palden Dorjele. "Olen või?" - vastas Palden Dorje. - "Mine parem koju, ja ole ettevaatlik, et sa mind ei puudutaks." Poiss jooksis koju ja rääkis oma loo, aga mitte keegi ei uskunud teda alguses. Palden Dorje lähedased läksid kuristiku juurde ja kui nad ta leidsid, siis ta naeratas neile nagu tal alati kombeks oli. Nad ütlesid talle, et ta tuleks koju. "Ma tulen koju kell neli," - ütles Palden Dorje. Tema perekond otsustas, et oleks mõistlik tal silma peal hoida ja mõned tema vennad jäid tema juurde. </target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>At four o’clock, he picked up a couple of mangoes and began to eat one.  He told his little brother to bring him water, rice, his lama robes, a rosary and a picture of Buddha.  His little brother obeyed.  Palden Dorje’s sister came to tell Palden Dorje to come home at once.  Seeing how emaciated he looked from his previous  illness, she cried and begged him to come home.  Palden Dorje told her to stop crying, and she went home.</source>
        <target>Kell neli võtis ta maast paar mangot ja hakkas ühte neist sööma. Ta palus oma väikesel vennal endale vett, riisi, oma laama rüü, palvehelmed ja Buddha pildi tuua. Ta väike vend tõi kõik mida ta palus. Siis tuli Palden Dorje õde ja ütles, et ta tuleks koju. Nähes kui kõhnaks ta oli oma möödunud haigusest jäänud, hakkas õde nutma ja palus tal koju tulla. Palden Dorje ütles, et ta lõpetaks oma nutu ja siis läks õde koju tagasi.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Then Palden Dorje, sitting in a meditative posture seemed to go into a trance.  He began to ask himself questions and answer them out loud. The other villagers came and told Palden Dorje to stop being silly and come home.</source>
        <target>Tundus, et Palden Dorje läks transsi, kui ta istus meditatsiooni asendis. Ta hakkas endale valjusti küsimusi esitama ja neile vastama. Teised külaelanikud tulid ja ütlesid Palden Dorjele, et ta lõpetaks rumalused ja tuleks koju. </target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>They feared he must be ill or crazy.  When Palden Dorje’s older brother touched him, Palden Dorje’s body became exceedingly hot and turned red. “Please leave me alone, or one of us may die,” – Palden Dorje said. – “If anyone disturbs me or my things at midnight, I will have to meditate for 20 years, but if all goes well, I will meditate for 6 years.”</source>
        <target>Nad kartsid, et ta on haige või hull. Kui Palden Dorje vanem vend puudutas teda, siis muutus ta keha ülimalt kuumaks ja punaseks. "Palun jäta mind üksi või üks meist võib surra," - ütles Palden Dorje - "Kui keegi mind südaöösel segab, siis ma pean mediteerima kakskümmend aastat, aga kui kõik läheb hästi, siis ma mediteerin kuus aastat."</target>
      </trans-unit>
      
      <trans-unit id="1">
        <source>Then Palden Dorje, followed by his brother, and at a distance by the villagers set out to find a good meditation  place in the forest. His parents insisted he take some food and water with him.  Finally, he reached his destination  at 11:00 AM on May 18, 2005. This was the day the villagers of Ratanpur celebrated</source>
        <target>Siis läks Palden Dorje koos vennaga ja külaelanikega, kes teda teatud vahemaa tagant saatsid, metsa head mediteerimispaika otsima. Vanemad nõudsid, et ta võtaks endale toitu ja vett kaasa. Lõpuks ta saabus oma sihtkohta (esimese puu juurde) 18. mail 2005, kell 11.00 hommikul. See oli päev, mil Ratanpuri küla elanikud tähistasid</target>
      </trans-unit>        

      <trans-unit id="1">
        <source>http://en.wikipedia.org/wiki/Vesak</source>
        <target></target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Buddha Jayanti (Vesak)</source>
        <target>Buddha Jayanti</target>
      </trans-unit>
      
      <trans-unit id="1">
        <source>He settled himself under a pipal tree, having offered 10 kinds of fruit to the picture of Buddha.</source>
        <target>päeva (Vesak - see on iga-aastane püha, mida budistid traditsiooniliselt tähistavad. Mõnikord nimetatakse ka Buddha sünnipäevaks, mis hõlmab tegelikult Gautama Buddha sündi, valgustumist (nirvanat) ja lahkumist (Parinirvanat). Ta asutas ennast pipal'i puu (püha viigipuu) alla, olles enne annetanud kümmet sorti puuvilju Buddha pildi ette.</target>
      </trans-unit>        

      <trans-unit id="1">
        <source>About 30 villagers saw where Palden Dorje was meditating, and they left an offering of over a thousand rupees as was the custom at Buddha Jayanti.  On that night at 12:00,  some pranksters came to disturb Palden Dorje and steal the offering.  They quarreled over the money, and later accused each other in front of the villagers.  Having confessed, they asked Palden Dorje’s forgiveness.</source>
        <target>Umbes kolmkümmend külaelanikku nägid kus Palden Dorje mediteeris ja nad lahkusid annetades Buddha pildi ette üle tuhande ruupia, nii nagu on Buddha Jayanti ajal kombeks. Samal öösel tulid mõned vembumehed Palden Dorjet segama ja varastasid annetuse. Nad tülitsesid raha pärast ja hiljem süüdistasid üksteist külaelanike ees. Kui nad olid kõik üles tunnistanud, palusid nad Palden Dorjelt andeks.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>So Palden Dorje left the first meditation place and went north on the 24th of May, 2005.  At that time he gave six pipal leaves to his second elder brother telling him to keep them in oil.  He said that as long as his family kept the leaves, all would be well.  His relatives cried when he left.</source>
        <target>Nii jättis Palden Dorje oma esimese meditatsioonipaiga ja läks 24. mail 2005 põhja poole. Tollel ajal andis ta oma teisele vanemale vennale kuus pipal'i puu (püha viigipuu) lehte ja palus neid hoida õli sees. Ta ütles, et nii kaua kuni ta perekond hoiab neid lehti, on neil kõik hästi. Tema lähedased nutsid kui ta lahkus.</target>
      </trans-unit>
      
      <trans-unit id="1">
        <source>Again the villagers were concerned about Palden Dorje’s whereabouts, and in the late afternoon, a cowherd had seen him in his new meditation site. The villagers sent some of his family to go and bring him home.  But Palden Dorje refused and  moved to another pipal tree in the east.</source>
        <target>Külaelanikud olid jälle mures Palden Dorje asukoha pärast, aga hilisel pärastlõunal nägi üks lehmakarjus teda uues mediteerimispaigas. Külaelanikud saatsid mõned tema pereliikmed teda koju tooma. Aga Palden Dorje keeldus ja läks ühe teise pipal'i puu (püha viigipuu) juurde mis asus ida pool.</target>
      </trans-unit>      

      <trans-unit id="1">
        <source>Palden Dorje told his family that he must continue to meditate at all costs.  He drew a boundary around his meditation area, and the villagers and his relatives built a fence for him. More and more crowds gathered at the site, so Palden Dorje ordered that a hut be built and sealed with plastic on all sides wherein he remained for 15 days. After that Palden Dorje said, “I have received some energy so that I may now meditate under a tree outside”.</source>
        <target>Palden Dorje ütles oma perekonnale, et ta peab jätkama meditatsiooni iga hinna eest. Ta tõmbas piiri ümber oma meditatsiooni ala ning külaelanikud ja tema lähedased ehitasid sinna tema kaitseks aia. Üha rohkem ja rohkem inimesi kogunes sinna, nii et Palden Dorje palus, et tema jaoks ehitataks igast küljest suletud kilest onn, kuhu ta jäi viieteistkümneks päevaks. Peale seda ütles Palden Dorje, "Ma sain natuke energiat, nii et ma võin nüüd väljas puu all mediteerida."</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>There was a terrible drought in the village. Palden Dorje told them to pray to a snake god and after 5 days, it started raining. In the 75th day of meditation, he opened the eyes and asked his elder brother to call him by the words: “Om Namó Gurú Búddha Gyáni”.</source>
        <target>Siis oli külas kohutav põud. Palden Dorje ütles, et nad palvetaksid mao jumala poole ja viie päeva pärast hakkas vihma sadama. Peale seitsekümmend viis päeva mediteerimist avas ta silmad ja palus oma vanemal vennal kutsuda ennast sõnadega: "Om Namo Guru Buddha Gyani" ja ta pöördus tagasi oma meditatsiooni. Sellest päevast peale kõnetati teda kui "Om Namo Guru Buddha Gyani" ("Olgu tervitatud Buddha Tarkuse Valdaja").</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>He returned to his meditation. Since that day he was addressed as</source>
        <target>Sellest päevast peale kõnetati teda kui</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>“Om Namo Guru Buddha Gyani”</source>
        <target>"Om Namo Guru Buddha Gyani"</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>(Hail to the Master of the Wisdom of Buddha.)</source>
        <target>("Olgu tervitatud Buddha Tarkuse Valdaja")</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>On August 18, 2005, Palden Dorje called together his friends who were lamas.  They asked him how it was that Palden Dorje was surviving without water. Palden Dorje replied that two snake gods protected him from either side.  That day Palden Dorje also changed his clothes and wore a white cloth called Ngag.</source>
        <target>18. august 2005, kutsus Palden Dorje kokku oma sõbrad, laamad. Nad küsisid, et kuidas ta sai ellu jääda ilma veeta. Palden Dorje vastas, et kaks mao jumalat kaitsesid teda mõlemalt poolt. Sellel päeval vahetas Palden Dorje ka oma riided, pannes selga valge riide, mida nimetatakse Ngag.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>On November 6, 2005 snake bit Palden Dorje, and Palden Dorje’s body was poisoned. Palden Dorje sweated more than two liters while he continued to meditate, and thus he overcame the poison.  Palden Dorje’s followers believe that on that day he was enlightened, for the Bodhisattva has the ability to survive attached to a tree, soil and stone, to digest snake poison, to be unaffected by the wind and to understand the language of all creatures.</source>
        <target>6. november 2005 hammustas madu Palden Dorjet ning tema keha sai mürgituse. Ta higistas rohkem kui kaks liitlit vedelikku välja, ise samal ajal mediteerides ja niimoodi mürgist jagu saades. Palden Dorje järgijad usuvad, et sellel päeval sai ta valgustunuks, sest Bodhisattva (virgumisele püüdlev olend) on võimeline ellu jääma olles kinni puu, maa ja kivi küljes, seedides mao mürki ning olla mõjutamata tuulest ja mõistma kõikide olendite keelt.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>On November 8, 2005, Palden Dorje told the people that he did not have the energy of a Buddha, and he asked them not to publicize him as an incarnation of Buddha.</source>
        <target>8. november 2005 ütles Palden Dorje inimestele, et tal ei ole Budhha (valgustunu) energiat ja ta palus neil mitte reklaamida teda kui Buddha (Valgustunu) inkarnatsiooni ehk taaskehastust.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>On November 11, 2005 a bright light appeared shining from Palden Dorje’s head.  His followers cried with joy and became even more fervent.</source>
        <target>11. november 2005 ilmus särades üks ere valgus Palden Dorje peast. Tema järgijad nutsid rõõmust ja muutusid veelgi innukamateks järgijateks.</target>
      </trans-unit>
      
      <trans-unit id="1">
        <source>“Leave me in peace, and there will soon be peace in the country,” – Palden Dorje said. However crowds ever increased and people chanted and set up a market place, according to Radio HBC 94 FM who visited the site on December 10, 2005. The crowds were kept at a distance of about 50 meters. All witnesses claimed that Palden Dorje neither ate, drank or left to relieve himself.  He just sat and meditated under the pipal tree. Baffled onlookers were ever increasing.</source>
        <target>"Jätke mind rahusse ja varsti on kogu riigis rahu," - ütles Palden Dorje. Kuid rahvahulgad aina kasvasid ja inimesed laulsid ja seadsid sisse müügikoha, kui raadio HBC 94 FM külastas seda kohta 10. detsember 2005. Rahvahulgad hoiti 50 meetri kaugusel. Kõik tunnistajad väidavad, et Palden Dorje ei joonud ega söönud ega lahkunud selleks, et oma keha kergendada. Ta lihtsalt istus ja mediteeris pipal'i puu (püha viigipuu) all. Hämmeldunud pealtvaatajaid kasvas aina juurde. </target>
      </trans-unit>      

      <trans-unit id="1">
        <source>There were stories of miracles: a</source>
        <target>Levisid ka jutud imedest:</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>girl</source>
        <target>üks tüdruk</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>and a young man had gained the power of speech although they could not speak.</source>
        <target>ja noormees, kes olid kõnevõimetud, hakkasid rääkima.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>After about ten months of meditation, Palden Dorje went missing on 11 March 2006. He gave no explanation, and some believed he had been abducted. His followers theorized that he went deeper into the woods to look for a quieter place to meditate.</source>
        <target>Pärast umbes kümme kuud kestnud meditatsiooni, 11. märts 2006 läks Palden Dorje kaduma. Ta ei andnud mingit selgitust ja mõned uskusid, et ta on röövitud. Tema järgijad aga arutlesid, et ta läks sügavamale metsa mediteerimiseks vaiksemat kohta otsima.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Police abandoned a search for him after the possibility of foul play was eliminated. Suspecting money laundering, the authorities froze the bank account of the local committee managing the crowds, which had gathered more than Rs. 600,000 ($7950), but they found no evidence.</source>
        <target>Politsei jättis tema otsimise järgi kui 'räpase mängu' kahtlus oli kõrvaldatud. Kahtlustades 'rahapesu' külmutas juhtkond kohaliku toimkonna pangakonto, mis oli rahvahulkade reguleerimiseks loodud, olles kogunud juba rohkem kui 600.000 ruupiat (7950 US dollarit), aga nad ei leidnud tõendeid.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>On 19 March, a group of Palden Dorje's followers met with him about 2 miles (3 kilometers) southwest of his meditation site. They say they spoke to him for thirty minutes, during which Palden Dorje said: "There is no peace here" and that he would return in six years, which would be in 2011 or 2012. He left a message for his parents telling them not to worry.</source>
        <target>19. märts 2006 kohtus grupp Palden Dorje järgijaid temaga umbes 3 kilomeetrit edela pool tema mediteerimispaigast. Nad ütlesid, et rääkisid temaga pool tundi, mille jooksul Palden Dorje ütles: "Siin ei ole rahu" ja et ta tuleb tagasi kuue aasta pärast, aastal 2011 või 2012. Ta jättis sõnumi oma vanematele, öeldes, et pole vaja muretseda.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>On 25 December 2006, villagers in Bara district spotted Palden Dorje meditating. He was carrying a sword for protection in the jungle, reminding reporters that "Even Gautama Buddha had to protect himself," and claimed to have eaten nothing but herbs in the interim.</source>
        <target>25. detsember 2006 märkasid Bara piirkonna külaelanikud Palden Dorjet mediteerimas. Ta kandis džunglis kaitse otstarbeks mõõka, meenutades ajakirjanikele, et "Isegi Gautama Buddhal oli vaja ennast kaitsta," ning ta kinnitas, et ta pole vahepeal peale rohttaimede midagi muud söönud.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>He reiterated his six year commitment to Buddhist devotion, and said he would allow people to come and observe him, as long as they remained at some distance and didn't bother him. When a reporter pointed out that pilgrims to his meditation site would be making donations in his name, he asked for the donations to not be abused or used for commercial purposes. A new wave of visitors came to see him and pray at his new meditation spot. On 8 March 2007 he left Bara district to again find a quieter place to meditate.</source>
        <target>Ta kordas oma kuue aastast Buddhale pühendumise kohustust ja ütles, et lubab inimestel tulla ja järgida teda nii kaua kuni nad jäävad teatud kaugusele ja ei tülita teda. Kui reporter märkis, et palverändurid tema mediteerimispaigas teevad tema nimel annetusi, siis ta palus neid annetusi mitte kuritarvitada ega kasutada neid ärilistel eesmärkidel. Uus laine külastajaid saabus teda vaatama ja palvetas tema uues mediteerimispaigas. 8. märtsil 2007 lahkus ta Bara piirkonnast, et jällegi leida vaiksem koht mediteerimiseks.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>On 26 March 2007, Inspector Rameshwor Yadav of the Area Police Post Nijgadh, found Palden Dorje inside a bunker-like ditch seven feet square. A police team under Yadav's command had gone to the place after word had spread of Palden Dorje meditating underground. “His face was clean and hair was combed well,” – Yadav said.</source>
        <target>26. märts 2007, leidis Nijgadh'i piirkonna politseiinspektor Rameshwor Yadav Palden Dorje punkri moodi ruudukujulisest kaevikust, mille küljed oli seitse jalga. Kui hakkasid levima jutud, et Palden Dorje mediteerib maa all läks Yadav koos oma politsei meeskonnaga kohale. "Ta nägu oli puhas ja juuksed olid kammitud," - ütles Yadav.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>According to him, the bunker had been cemented from all sides and fitted with a tiled roof. Indra Lama, a local deployed as Palden Dorje's caretaker since the beginning of his intensive meditation, said the bunker was prepared per Palden Dorje's request. “After granting audience a week ago, he expressed his desire to meditate inside the ground; so we built it,” – he said.</source>
        <target>Tema sõnul oli punker igast küljest tsemendiga valatud ja kivikatusega kaetud. Indra Lama, kes juba algusest peale hoolitses Palden Dorje eest tema sügava meditatsiooni ajal ütles, et see punker oli ette valmistatud vastavalt Palden Dorje palvele. "Pärast nädal tagasi antud audientsi, väljendas ta soovi mediteerida maa all; nii me selle talle ehitasime," - ütles ta.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>On 2 August 2007, Palden Dorje</source>
        <target>2. august 2007 kõneles Palden Dorje</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>addressed a large crowd</source>
        <target>suurele rahvahulgale</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>in Halkhoriya jungle in Bara district of southern Nepal. The Namo Buddha Tapoban Committee, which is devoted to looking after Palden Dorje, assembled the meeting.</source>
        <target>Halkoriya džunglis, Bara piirkonnas, Lõuna Nepaalis. Namo Buddha Tapoban Komitee, mis on pühendunud Palden Dorje eest hoolitsemisele, korraldas selle kohtumise.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>A notice about the boy's first-ever preaching was broadcast by a local FM radio station, and the committee also invited people by telephone. Around three thousand people gathered to listen to Palden Dorje's address. A video was made of the event. According to Upendra Lamichhane, a blogger who wrote an article and took pictures of the meeting, Palden Dorje's message was, "The only way we can save this nation is through spirituality".</source>
        <target>Teadet poisi esmakordsest jutlusest edastasid kohalikud FM raadiojaamad ja komitee kutsus inimesi ka telefoni teel kohale. Umbes 3000 inimest kogunes kuulama Palden Dorje kõnet. Sündmusest on tehtud ka video. Upendra Lamichhane, blogija kes kirjutas artikli ja tegi fotosid sellest Palden Dorje kohtumisest, teatas - "Ainus viis kuidas me saame päästa seda rahvust on läbi vaimsuse!"</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>This was his speech:</source>
        <target>See oli tema kõne:</target>
      </trans-unit>      

      <trans-unit id="1">
        <source>Palden Dorje is a member of the</source>
        <target>Palden Dorje kuulub</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Tamang</source>
        <target>Tamang'i</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>community, of which a majority practices</source>
        <target>kogukonda, millest enamus praktiseerib</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Vajrayana Buddhism</source>
        <target>Vadžrajaana budismi</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Palden Dorje's story gained popularity because it resembled a legend from the Jataka Nidanakatha about</source>
        <target>Palden Dorje lugu kogus populaarsust sellega, et see sarnanes Jataka Nidanakatha legendile</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Gautama Buddha's</source>
        <target>Gauthama Buddha</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>enlightenment, so much so that some devotees claimed Palden Dorje was the reincarnation of a Buddha.</source>
        <target>valgustumisest nii palju, et mõned pühendunud väitsid, et Palden Dorje on Buddha reinkarnatsioon ehk taaskehastus.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>However, on 8 November 2005 Dorje arose and said: “Tell the people not to call me a Buddha. I don't have the Buddha's energy. I am at the level of a rimpoche.” A rimpoche is a teacher, which indicates he believes he has achieved a significant amount. He said that he will need six more years of meditation before he may become a Buddha.</source>
        <target>Seevastu 8. november 2005 ütles Palden Dorje: "Öelge inimestele, et nad ei kutsuks mind Buddhaks. Mul ei ole Buddha energiat. Ma olen rimpoche tasandil." Rimpoche on õpetaja, mis näitas tema usku, et ta on saavutanud märkimisväärse tõusu. Ta ütles, et ta vajab veel kuus aastat meditatsiooni enne kui ta võib saada Buddhaks.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>According to his followers, Palden Dorje may have reached the stage of a</source>
        <target>Tema järgijate arvates on Palden Dorje võinud jõuda</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Bodhisattva </source>
        <target>Bodhisattva </target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>a person on the path to attaining full enlightenment or buddhahood for the benefit of all sentient beings. According to the historical Buddha, Gautama Buddha, there were innumerable Buddhas before him and infinite Buddhas to come. Proponents also claim that Palden Dorje might also be</source>
        <target>seisundisse, inimene kes on täieliku valgustumise teel, et kasu tuua kõikidele aistmisvõimelistele olenditele. Ajalooline Buddha, Gautama Buddha ütles, et maailmas on olnud lugematu arv Buddhasid enne teda ja lõpmatu arv Buddhasid on veel tulemas. Palden Dorje pooldajad väidavad samuti, et ta võib olla ka </target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Maitreya</source>
        <target>Maitreya</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Bodhisattva, the predicted successor to the historical Buddha.</source>
        <target>Bodhisattva, ajaloolisele Buddhale ennustatud järeltulija.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>His mother's name is Maya Devi Tamang, the same first name as Buddha's mother. It is reported that his mother fainted when she found out that her son intended to meditate for an indefinite period.</source>
        <target>Tema ema nimi on Maya Devi Tamang, sama eesnimega nagu Buddha ema. On räägitud, et tema ema minestas kui sai teada, et tema poeg kavatseb määramata ajaks mediteerida.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Those who have called him the "reincarnation of Buddha" have been criticised. Gautama Buddha taught that after</source>
        <target>Neid kes teda "Buddha reinkarnatsiooniks" kutsuvad on kritiseeritud. Gautama Buddha õpetas, et peale</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>parinirvana</source>
        <target>parinirvana</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>there is no more rebirth, therefore it is impossible to be a "reincarnation of Buddha", but it is possible to be another Buddha, another who has attained, or will attain, enlightenment.</source>
        <target>(lõplik nirvana, mis saabub peale valgustunud inimese surma) ei ole enam taassündi, seega "Buddha reinkarnatsioon" on täiesti võimatu, aga see, et ta on järgmine Buddha kes saavutas või saavutab valgustumise on täiesti võimalik.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>An average human being who stops drinking will die of dehydration in three to four days. According to the Guinness Book of Records the longest time a human has survived without water is 18 days. Palden Dorje, on the other hand, does not appear to break his meditation to eat or drink.</source>
        <target>Tavaline inimene kes ei joo vedelikku sureb kolme-nelja päeva pärast vedelikupuudusesse. Vastavalt Guinnessi rekordite raamatule on 18 päeva pikim aeg kus inimene jäi ilma veeta ellu. Samas, Palden Dorje ei katkesta oma meditatsiooni, et süüa või juua.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Palden Dorje was observed not to leave the tree at least during the daytime, but nobody was allowed to approach him too closely. Between 5:00 p.m. and 5:00 a.m. nobody was allowed to see him, and a screen was erected for that purpose. Many people speculated that he ate and drank water during that time.</source>
        <target>Täheldati, et Palden Dorje ei läinud vähemalt päeval puu juurest ära, aga kedagi ei lubatud talle väga lähedale. Õhtul kella viiest kuni hommikul kella viieni, ei lubatud kellegil teda näha, ja sellel eesmärgil oli ehitatud ka vahesein. Paljud inimesed spekuleerisid, et ta sõi ja jõi vett sellel ajal.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Some supporters believe that discussions of</source>
        <target>Mõned pooldajad usuvad, et arutelud</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>http://en.wikipedia.org/wiki/Inedia</source>
        <target></target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>inedia</source>
        <target>inedia</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>are irrelevant, and that the ability to sit nearly motionless in the same position day after day, with no regard for extremes of weather including a cold winter and a monsoon season, is notable. For example, American writer George Saunders visited Palden Dorje and observed him through a single night, and was impressed by Palden Dorje's perfectly still stature, even during an evening climate that seemed unbearably cold to the much better clothed journalist.</source>
        <target>(ladina keeles 'paastumine', võime elada ilma toidu ja veeta) üle on tähtsusetud, aga võime istuda peaaegu liikumatult samas positsioonis päev päeva järel, hoolimata ekstreemsetest ilmastikuoludest, sealhulgas külm talv ja mussoonvihmad on tähelepanuväärne. Näiteks Ameerika kirjanik George Saunders külastas Palden Dorjet ja jälgis teda terve öö ning oli rabatud Palden Dorje täiuslikult rahulikust väärikusest, ka õhtul kui ilm tundus võimatult külm isegi palju paremini riietatud ajakirjanikule.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>In December 2005, a nine-member government committee led by Gunjaman Lama watched Palden Dorje carefully for 48 hours and observed him not to take any food or water during that time. A video recording was also made of this test. However, they were unable to approach closer than 3 meters or take readings of his vital signs. The Nepalese government planned a more careful scientific study, but the plan was never carried out.</source>
        <target>Detsembris 2005 jälgis üheksa-liikmeline riiklik komisjon eesotsas Gunjaman Laamaga Palden Dorjet hoolikalt 48 tundi, täheldades et ta ei söönud ega joonud selle aja jooksul. Selle testi jooksul tehti ka videosalvestus. Aga nad ei saanud minna talle lähemale kui 3 meetrit ega võtta näite tema elulistest funktsioonidest. Nepaali valitsus kavandas veel hoolikamat teaduslikku uurimist, aga seda plaani ei viidud ellu. </target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>In 2007, the Discovery Channel produced a documentary titled</source>
        <target>Discovery Channel tegi aastal 2007 dokumentaalfilmi pealkirjaga</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>The Boy With Divine Powers</source>
        <target>The Boy With Divine Powers</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>On their first, four-day attempt, the film crew was required to stay outside a guarded barbed-wire fence, and their camera's infrared capabilities did not pick up evidence of a body at the base of the tree where Palden Dorje sat during their non-stop recording. On a second attempt a few weeks later, however, the film crew was able to film Palden Dorje continuously for 96 hours, day and night, during which time he did not drink any fluids or eat any food. According to scientists on the documentary, an average person would be expected to die from kidney failure after four days without drinking any fluids. The boy showed no signs of classical physical deterioration caused by dehydration. A close inspection by the film crew of the area around the tree where Palden Dorje was sitting revealed no hidden food supply or water pipes.</source>
        <target>(Jumaliku väega poiss). Nende esimesel nelja-päevasel katsel pidi filmigrupp olema väljaspool valvega okastraataeda ja nende kaamerate infrapuna ei võimaldanud jäädvustada tõendeid Palden Dorje puuõõnes istuvast kehast kogu selle katkematu filmimise aja. Teisel katsel, paar nädalat hiljem oli võttegrupil võimalik Palden Dorjet katkematult 96 tunni jooksul filmida nii päeval kui öösel, mille jooksul ta ei joonud mingit vedelikku ega söönud mingit toitu. Selles dokumentaalfilmis sureks teadlaste sõnul üks tavaline inimene eeldatavasti ilma vedelikku tarbimata nelja päeva pärast neerupuudulikkuse tõttu. Poiss ei näidanud ühtegi märki klassikalisest füüsilise tervise halvenemisest, mida põhjustab vedelikupuudus. Võttegrupp kontrollis hoolikalt puu ümbrust kus Palden Dorje istus, kuid seal ei ilmnenud varjatud toituga varustamist ega veetorusid.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>On 10 November 2008, Palden Dorje</source>
        <target>10. november 2008 ilmus Palden Dorje</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>reappeared and spoke</source>
        <target>taas välja ja rääkis</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>to a group of devotees in the remote jungle of Ratanpur, 150 km (95 miles) southeast of Kathmandu, near Nijgadh. His hair was shoulder-length and his body was wrapped in a white cloth.</source>
        <target>grupi pühendunutega kaugemal Ratanburi džunglis, 150 km Kathmandust kagu pool, Nijgadhi lähedal. Tema juuksed olid õlgadeni pikad ja ta keha ümber oli keeratud valge riie.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>His devotees believe he attained enlightenment at Bodh Gaya in Bihar, which borders Nepal – the place where Siddartha Gautama attained enlightenment.</source>
        <target>Tema pühendunud usuvad, et ta saavutas valgustumise Bodh Gayas, Biharis, mis on Nepaali piiril - paigas kus Siddartha Gautama saavutas valgustumise.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>biography_translated_by</source>
        <target>Mõtlus</target>
      </trans-unit>
      
<!-- утф -->
    </body>
  </file>
</xliff>