<?xml version="1.0" ?>
<xliff version="1.0">
  <file original="global" source-language="en" datatype="plaintext">
    <body>

<!-- showSuccess -->
      <trans-unit id="1">
        <source>Family and Childhood</source>
        <target>Famiglia e Infanzia</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>School and Religious Education</source>
        <target>Scuola ed Educazione Religiosa</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Palden Dorje's Illness</source>
        <target>La Malattia di Palden Dorje</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Palden Dorje Disappears</source>
        <target>Palden Dorje Scompare</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Meditation Begins</source>
        <target>La Meditazione ha Inizio</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Snakebite and Miracles</source>
        <target>Il Morso del Serpente e i Miracoli</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Wandering to Bara district</source>
        <target>Vagando per il Distretto di Bara</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Meditating in pit</source>
        <target>La Meditazione Sottoterra</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Preaching in Halkhoriya jungle</source>
        <target>Predicando nella Giungla di Halkhoriya</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Buddhist background</source>
        <target>Background Buddhista</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Feats of inedia</source>
        <target>Prodezze di Inedia e digiuno</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Reappearance in Ratanpur jungle</source>
        <target>Riapparizione nella Giungla di Ratanpur</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>New Appearance in 2009</source>
        <target>Nuova Apparizione nel 2009</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Dharma Sangha (earlier Palden Dorje, born Ram Bahadur Bomjan) was born on April 9, 1990 in Ratanpur village, Bara district, Nepal.</source>
        <target>Dharma Sangha (in precedenza Palden Dorje, nato col nome di Ram Bahadur Bomjan) è nato il 9 Aprile 1990 nel villaggio di Ratanpur, nel distretto di Bara, in Nepal.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Ram’s parents are farmers. His mother, Maya Devi was married at 12.  She had 5 sons and 4 daughters.  Ram was her third son.  When she was in her pregnancy, she found she was unable to eat meat without becoming ill.  The son, whom she named Ram, would not eat meat.  He would leave the house for long intervals from an early age.</source>
        <target>I genitori di Ram sono semplici contadini. Sua madre Maya Devi si sposò a 12 anni. Ebbe 5 figli e 4 figlie. Ram fu il terzo figlio. Quando lei fu in gravidanza, scoprì che non era in grado di mangiare carne senza poi ammalarsi. Il figlio che aveva chiamato Ram (Ariete), non voleva mangiare carne. A lui piaceva lasciare casa, per lunghi intervalli di tempo, già fin dalla più tenera età.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Ram was always pleased to see a lama or a holy person and fastidiously imitated them.  He often seemed to be lost in thought and spoke little.  Whenever someone spoke to him, he would reply with a smile and would treat people of all ages equally.</source>
        <target>Ram era sempre contento di vedere un Lama o un Santo, e li imitava meticolosamente. Spesso sembrava perso nei suoi pensieri e parlava poco. Ogni volta che qualcuno gli parlava, lui rispondeva con un semplice sorriso ed era solito trattare persone di tutte le età in modo equanime.</target>
      </trans-unit>
  
      <trans-unit id="1">
        <source>According to his family and neighbors, Ram Bomjan often acted differently from his childhood friends, frequently observing other people in worship and praying himself. He has been described as being born with a peaceful nature, and would never get into a fight or kill an animal. Beginning at the age of five he only took leftovers for food, and went hungry if there was nothing.</source>
        <target>Secondo la sua famiglia e i vicini di casa, Ram Bomjan agiva spesso in modo differente dai suoi amici d'infanzia, spesso rimanendo ad osservare altre persone in venerazione e in preghiera. Lui veniva descritto come essere nato con un carattere pacifico, e non si coinvolse mai in una rissa o uccidendo animali. A partire dall'età di cinque anni, si limitò a prendere solo avanzi di cibo, e rimanendo affamato se non c'era nulla.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>He took his studies seriously and rarely played with other children, choosing instead to remain alone. He spent his time reading scriptures, meditating and worshipping the pipal tree which seemed to bring him joy. Seeing this behavior, Ram’s father sent him to study the scriptures of Lama Chhyoi with Samden Lama in their village.  After that Ram decided to embrace a religious life.</source>
        <target>Prese i suoi studi seriamente e di rado giocava con gli altri bambini, scegliendo invece di rimanere solo. Trascorreva il suo tempo leggendo le Sacre Scritture, meditando e adorarando l'albero di pipal che sembrava portargli gioia. Vedendo questo comportamento, il padre di Ram lo mandò a studiare le Scritture di Lama Chhyoi con Samden Lama nel loro villaggio. Dopo di che, Ram decise di abbracciare la vita religiosa.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>He was accepted into the monkhood by Som Bahadur Lama of Sudha, Ward 8 of Chitwan Village Development Committee.</source>
        <target>Fu accettato tra i monastici da Som Bahadur Lama di Sudha, Reparto 8 del Comitato di Sviluppo del Villaggio di Chitwan.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Som Bahadur Lama said the following of his ward: “He was obedient. He never said ‘no’ to my word. He was friendly and sociable and he received education in that manner. He used to say frequently that his attention was much more drawn towards meditation than towards reading books.”</source>
        <target>Som Bahadur Lama disse quanto segue del suo reparto: "Lui era obbediente. Non ha mai detto 'no' alle mie parole. Era amichevole e socievole ed ha ricevuto l'educazione in questo modo. Lui diceva spesso che la sua attenzione era molto più attratta verso la meditazione che verso la lettura di libri."</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>He was granted the initiation of</source>
        <target>Gli fu concessa l'iniziazione di</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Panchasheel</source>
        <target>Panchasheel</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Panchasheel is a Sanskrit word for a Buddhist initiation consisting of five vows, which are as follows:</source>
        <target>"Panchasheel" è una parola sanscrita per indicare un iniziazione buddhista che consiste in cinque voti, che sono i seguenti:</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>One must not kill animals (it is preferable to be vegetarian)</source>
        <target>Non bisogna uccidere animali (è preferibile essere vegetariani).</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>One must not steal</source>
        <target>Non bisogna rubare</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>One must not lie</source>
        <target>Non bisogna mentire</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>One must refrain from sexual misconduct</source>
        <target>Ci si deve astenere da una condotta sessuale scorretta</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>One must not take intoxicating substances</source>
        <target>Non si devono assumere sostanze intossicanti</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Ram was initiated along with a group of nine other students. Ram refused to have his hair cut before the initiation, which was the common custom. It was after this initiation that Ram received the name,</source>
        <target>Ram è stato iniziato insieme ad un gruppo di altri nove studenti. Ram rifiutò di farsi tagliare i capelli prima dell'iniziazione, così come voleva l'usanza comune. E' stato dopo questa iniziazione che Ram ricevette il nome di </target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Palden Dorje</source>
        <target>Palden Dorje</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>It was the custom for the initiates to meditate for up to a month in a cave. Som Bahadur Lama was surprised at the ease with which Palden Dorje seemed to adapt to the situation requiring little sustenance. It was then that he realized that the boy had a natural talent for deep and prolonged meditation.</source>
        <target>Era usanza per gli iniziati di meditare fino un mese in una grotta. Som Bahadur Lama fu sorpreso dalla facilità con cui Palden Dorje sembrava adattarsi alle situazioni che richiedono poco nutrimento. Fu allora che si rese conto che il ragazzo aveva un talento naturale per la meditazione profonda e prolungata.</target>
	  </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>After completing his Buddhist education for two years, all nine initiates went to Lumbini, the birthplace of Lord Buddha, for sightseeing. Palden Dorje seemed utterly taken by this place and it seemed to deepen his religious resolve. The other eight initiates returned but he refused to return. Instead, he went to Dehradun to further his religious education with the Gurus of Dehradun. Later he returned to Nepal to the beautiful lakeside city of Pokhara.</source>
        <target>Dopo aver completato per due anni la propria educazione buddhista, tutti e nove gli iniziati andarono a Lumbini, il luogo di nascita del Buddha, per visitare la città. Palden Dorje pareva del tutto attratto e "rapito" da questo posto che sembrava approfondire la sua risoluzione religiosa. Gli altri otto iniziati tornato poi a casa ma lui si rifiutò di tornare. Andò invece a Dehradun per approfondire la sua educazione religiosa con i Guru di Dehradun. Più tardi tornò in Nepal nell'incantevole città di Pokhara in riva al lago.</target>
	  </trans-unit>     

      <trans-unit id="1">
        <source>Here it was that Palden Dorje became ill, and was unable to move his lower body.  Distressed, his teachers sent him home to recover.  During this time, Palden Dorje implored his family not to sacrifice any animals or take any alcohol otherwise further complications would arise.  He got better, but was still limping when he disappeared from his home the night of  May 16, 2005.</source>
        <target>Fu in questo posto che Palden Dorje si ammalò, e non riuscì più a muovere la parte inferiore del suo corpo. Angosciati, i suoi insegnanti lo rimandarono a casa per ricoverarsi. Durante questo periodo, Palden Dorje implorò la sua famiglia di non sacrificare nessun animale e di non assumere alcolici, altrimenti sarebbero sorte ulteriori complicazioni. La sua salute migliorò, ma era ancora zoppicante quando scomparve dalla sua abitazione la notte del 16 Maggio 2005.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>When his mother became aware of the situation, she alerted the village, and everyone joined in the search for him.  A local boy claimed to have seen him while he was shaking a mango tree.  Palden Dorje had come up and picked up a mango, and stepped fully clothed into the river. “I thought you had disappeared,” – the boy remarked to Palden Dorje.</source>
        <target>Quando sua madre venne a conoscenza della situazione, allertò il villaggio, e tutti si unirono nella sua ricerca. Un ragazzo del posto affermò di averlo visto mentre stava scuotendo un albero di mango. Palden Dorje si arrampicò e prese un mango, e poi entrò completamente vestito nel fiume. - "Pensavo tu fossi scomparso" - disse il ragazzo a Palden Dorje.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>“Have I?” – Palden Dorje  replied. – “You’d better go home, and be careful not to touch me.” The boy ran home to tell his story, but nobody believed him at first.  Palden Dorje’s relatives went to the ravine.  Palden Dorje smiled at them when they found him as was his habit.  They told him to come home.  “I’ll go home at four o’clock,” – Palden Dorje said.  His family decided it would be wise to keep an eye on him, and so some of his siblings stayed with him.</source>
        <target>"Io scomparso??" - rispose Palden Dorje - "Faresti meglio a tornare a casa e fai attenzione a non toccarmi !". Il ragazzo corse a casa a raccontare la sua storia, ma nessuno gli crebbe in un primo momento. Poi i parenti di Palden Dorje andarono al fiume. Palden Dorje sorrise quando lo trovarono, così come era sua abitudine fare. Gli dissero di tornare a casa. "Tornerò a casa alle 04:00" - rispose Palden Dorje. La sua famiglia decise che sarebbe stato saggio tenerlo d'occhio, e così alcuni dei suoi fratelli rimasero con lui.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>At four o’clock, he picked up a couple of mangoes and began to eat one.  He told his little brother to bring him water, rice, his lama robes, a rosary and a picture of Buddha.  His little brother obeyed.  Palden Dorje’s sister came to tell Palden Dorje to come home at once.  Seeing how emaciated he looked from his previous  illness, she cried and begged him to come home.  Palden Dorje told her to stop crying, and she went home.</source>
        <target>Alle 04:00 raccolse un paio di manghi e cominciò a mangiarne uno. Disse al suo fratellino di portargli acqua, riso, le sue vesti da Lama, una mala (rosario) e una foto del Buddha. Il suo fratellino obbedì. La sorella di Palden Dorje tornò da lui per dirgli di venire subito a casa. Vedendo come sembrava emaciato, a causa dalla sua malattia precedente, pianse e lo pregò di tornare a casa. Palden Dorje le chiese di smettere di piangere, e lei tornò a casa.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Then Palden Dorje, sitting in a meditative posture seemed to go into a trance.  He began to ask himself questions and answer them out loud. The other villagers came and told Palden Dorje to stop being silly and come home.</source>
        <target>Poi Palden Dorje, seduto in una posizione meditativa, sembrò andare in trance. Iniziò a porsi domande e a rispondere a se stesso a voce alta. Giunsero gli altri abitanti del villaggio e dissero a Palden Dorje di smettere di fare lo sciocco e di tornare a casa.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>They feared he must be ill or crazy.  When Palden Dorje’s older brother touched him, Palden Dorje’s body became exceedingly hot and turned red. “Please leave me alone, or one of us may die,” – Palden Dorje said. – “If anyone disturbs me or my things at midnight, I will have to meditate for 20 years, but if all goes well, I will meditate for 6 years.”</source>
        <target>Temevano fosse malato o impazzito. Quando il fratello maggiore di Palden Dorje lo toccò, il corpo di Palden Dorje diventò estremamente caldo e divenne rosso. "Per favore, lasciatemi in pace, o uno di noi potrebbe morire" - disse Palden Dorje - "Se qualcuno disturberà me o le mie cose a mezzanotte, sarò costretto a meditare per 20 anni, ma se tutto va bene, mediterò per 6 anni".</target>
      </trans-unit>
      
      <trans-unit id="1">
        <source>Then Palden Dorje, followed by his brother, and at a distance by the villagers set out to find a good meditation  place in the forest. His parents insisted he take some food and water with him.  Finally, he reached his destination  at 11:00 AM on May 18, 2005. This was the day the villagers of Ratanpur celebrated</source>
        <target>Poi Palden Dorje, seguito da suo fratello, e a distanza dagli abitanti del villaggio, cercarono un buon posto per la meditazione nella foresta. I suoi genitori insistettero affinchè prendesse con lui un pò di cibo e acqua. Infine raggiunse la sua destinazione alle ore 11.00 del mattino il 18 Maggio 2005 (aveva solo 15 anni, n.d.t.). Questo è il giorno in cui gli abitanti di Ratanpur celebrano il</target>
      </trans-unit>        

      <trans-unit id="1">
        <source>http://en.wikipedia.org/wiki/Vesak</source>
        <target>http://it.wikipedia.org/wiki/Vesak</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Buddha Jayanti (Vesak)</source>
        <target>Buddha Jayanti (Vesak)</target>
      </trans-unit>
      
      <trans-unit id="1">
        <source>He settled himself under a pipal tree, having offered 10 kinds of fruit to the picture of Buddha.</source>
        <target>Si stabilì sotto un albero di pipal dopo aver offerto 10 tipi di frutta ad un immagine del Buddha.</target>
      </trans-unit>        

      <trans-unit id="1">
        <source>About 30 villagers saw where Palden Dorje was meditating, and they left an offering of over a thousand rupees as was the custom at Buddha Jayanti.  On that night at 12:00,  some pranksters came to disturb Palden Dorje and steal the offering.  They quarreled over the money, and later accused each other in front of the villagers.  Having confessed, they asked Palden Dorje’s forgiveness.</source>
        <target>Circa 30 abitanti del villaggio videro dove Palden Dorje stava meditando e lasciarono un'offerta di oltre un migliaio di rupie, come si usava durante il Buddha Jayanti. In quella notte, alle ore 12:00, alcuni vandali andarono a disturbare Palden Dorje e rubarono l'offerta. Poi si misero a litigare per il denaro e ad accusarsi a vicenda di fronte gli abitanti del villaggio. Dopo aver confessato chiesero perdono a Palden Dorje.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>So Palden Dorje left the first meditation place and went north on the 24th of May, 2005.  At that time he gave six pipal leaves to his second elder brother telling him to keep them in oil.  He said that as long as his family kept the leaves, all would be well.  His relatives cried when he left.</source>
        <target>Così Palden Dorje abbandonò il primo posto di meditazione e andò a nord il 24 Maggio 2005. A quel tempo diede sei foglie di pipal al suo secondo fratello maggiore e gli disse di tenerle in olio. Poi disse che finchè la sua famiglia avesse conservato le foglie, tutto sarebbe andato bene. Quando se ne andò, i suoi parenti piansero.</target>
      </trans-unit>
      
      <trans-unit id="1">
        <source>Again the villagers were concerned about Palden Dorje’s whereabouts, and in the late afternoon, a cowherd had seen him in his new meditation site. The villagers sent some of his family to go and bring him home.  But Palden Dorje refused and  moved to another pipal tree in the east.</source>
        <target>Ancora una volta gli abitanti del villaggio erano preoccupati riguardo dove si trovasse Palden Dorje e, nel tardo pomeriggio, un mandriano lo vide nel suo nuovo sito di meditazione. Gli abitanti del villaggio inviarono alcuni dei suoi famigliari per andare a riportarlo a casa. Ma Palden Dorje si rifiutò e si trasferì sotto un altro albero di pipal a est.</target>
      </trans-unit>      

      <trans-unit id="1">
        <source>Palden Dorje told his family that he must continue to meditate at all costs.  He drew a boundary around his meditation area, and the villagers and his relatives built a fence for him. More and more crowds gathered at the site, so Palden Dorje ordered that a hut be built and sealed with plastic on all sides wherein he remained for 15 days. After that Palden Dorje said, “I have received some energy so that I may now meditate under a tree outside”.</source>
        <target>Palden Dorje disse alla sua famiglia che doveva continuare a meditare a tutti i costi. Tracciò un confine intorno alla sua area di meditazione, e gli abitanti del villaggio e i suoi familiari costruirono un recinto per lui. Sempre più folle di persone si raccolsero sul luogo, così Palden Dorje ordinò che una capanna fosse costruita e sigillata con materiale plastico su tutti i lati, dove poi rimase per 15 giorni. Dopo di che, Palden Dorje disse "Ho ricevuto dell'energia in modo tale che ora io possa meditare fuori sotto un albero".</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>There was a terrible drought in the village. Palden Dorje told them to pray to a snake god and after 5 days, it started raining. In the 75th day of meditation, he opened the eyes and asked his elder brother to call him by the words: “Om Namó Gurú Búddha Gyáni”.</source>
        <target>Ci fu una terribile siccità nel villaggio. Palden Dorje disse loro di pregare un "Dio serpente", e dopo 5 giorni iniziò a piovere. Durante il 75° giorno di meditazione, aprì gli occhi e chiese a suo fratello maggiore di chiamarlo con il mantra: "Om Namo Guru Buddha Gyani".</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>He returned to his meditation. Since that day he was addressed as</source>
        <target> Poi tornò alla sua meditazione. Da quel giorno è stato soprannominato</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>“Om Namo Guru Buddha Gyani”</source>
        <target>"Om Namo Guru Buddha Gyani"</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>(Hail to the Master of the Wisdom of Buddha.)</source>
        <target>(Saluto al Maestro della Saggezza del Buddha).</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>On August 18, 2005, Palden Dorje called together his friends who were lamas.  They asked him how it was that Palden Dorje was surviving without water. Palden Dorje replied that two snake gods protected him from either side.  That day Palden Dorje also changed his clothes and wore a white cloth called Ngag.</source>
        <target>Il 18 agosto 2005, Palden Dorje riunì i suoi amici Lama. Loro gli chiesero come Palden Dorje fosse sopravissuto senza acqua. Palden Dorje rispose che due divinità serpente lo proteggevano da entrambi i lati. Quel giorno Palden Dorje cambiò anche i suoi vestiti e indossò una veste bianca chiamato Ngag.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>On November 6, 2005 snake bit Palden Dorje, and Palden Dorje’s body was poisoned. Palden Dorje sweated more than two liters while he continued to meditate, and thus he overcame the poison.  Palden Dorje’s followers believe that on that day he was enlightened, for the Bodhisattva has the ability to survive attached to a tree, soil and stone, to digest snake poison, to be unaffected by the wind and to understand the language of all creatures.</source>
        <target>Il 6 novembre 2005 un serpente morse Palden Dorje, e il suo corpo fu avvelenato. Palden Dorje sudò più di due litri mentre continuava a meditare e riuscì a superare l'avvelenamento. I seguaci di Palden Dorje credono che quel giorno raggiunse l'illuminazione, perchè si dice che un Bodhisattva ha la capacità di sopravvivere "collegato" ad un albero, al terreno o alla roccia, di "digerire" il veleno, di non essere influenzato dal vento e di comprendere il linguaggio di tutte le creature.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>On November 8, 2005, Palden Dorje told the people that he did not have the energy of a Buddha, and he asked them not to publicize him as an incarnation of Buddha.</source>
        <target>Il giorno 8 novembre 2005 Palden Dorje disse alla gente che non aveva l'energia di un Buddha, e chiese loro di NON pubblicizzarlo come la re-incarnazione del Buddha.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>On November 11, 2005 a bright light appeared shining from Palden Dorje’s head.  His followers cried with joy and became even more fervent.</source>
        <target>11 Novembre 2005, una luce brillante apparve splendendo dalla testa di Palden Dorje. I suoi seguaci piansero di gioia e divennero ancora più ferventi.</target>
      </trans-unit>
      
      <trans-unit id="1">
        <source>“Leave me in peace, and there will soon be peace in the country,” – Palden Dorje said. However crowds ever increased and people chanted and set up a market place, according to Radio HBC 94 FM who visited the site on December 10, 2005. The crowds were kept at a distance of about 50 meters. All witnesses claimed that Palden Dorje neither ate, drank or left to relieve himself.  He just sat and meditated under the pipal tree. Baffled onlookers were ever increasing.</source>
        <target>"Lasciatemi in pace e ci sarà presto la pace nel Paese" - disse Palden Dorje. Ma la folla continuava a crescere, la gente cantava e si stabilì un mercato. La folla era tenuto a distanza di 50 metri. Tutti i testimoni raccontano che Palden Dorje non mangiò nulla, non bevve nulla, ne lasciò il posto per i suoi bisogni. Rimase solo seduto a meditare sotto l'albero di pipal. Gli spettatori sconcertati erano in continuo aumento.</target>
      </trans-unit>      

      <trans-unit id="1">
        <source>There were stories of miracles: a</source>
        <target>C'erano storie di miracoli: una</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>girl</source>
        <target>ragazza</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>and a young man had gained the power of speech although they could not speak.</source>
        <target>e un giovane uomo aveva acquisito il potere della parola anche se prima non riuscivano a parlare.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>After about ten months of meditation, Palden Dorje went missing on 11 March 2006. He gave no explanation, and some believed he had been abducted. His followers theorized that he went deeper into the woods to look for a quieter place to meditate.</source>
        <target>11 Marzo 2006, dopo circa dieci mesi di meditazione, Palden Dorje scomparve senza dare alcuna spiegazione, e alcuni iniziarono a credere che fosse stato rapito. I suoi seguaci teorizzarono che si fosse addentrato nel bosco per cercare un posto più tranquillo per meditare.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Police abandoned a search for him after the possibility of foul play was eliminated. Suspecting money laundering, the authorities froze the bank account of the local committee managing the crowds, which had gathered more than Rs. 600,000 ($7950), but they found no evidence.</source>
        <target>La polizia sospese la sua ricerca solo dopo che l'ipotesi del rapimento fu eliminata. Sospettando il riciclaggio di denaro, le autorità congelarono il conto bancario del comitato locale che aveva assunto il "controllo" del luogo di meditazione e che aveva raccolto più di 600.000 rupie (7.950 dollari), ma non trovarono alcuna prova evidente di abuso.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>On 19 March, a group of Palden Dorje's followers met with him about 2 miles (3 kilometers) southwest of his meditation site. They say they spoke to him for thirty minutes, during which Palden Dorje said: "There is no peace here" and that he would return in six years, which would be in 2011 or 2012. He left a message for his parents telling them not to worry.</source>
        <target>Il 19 Marzo un gruppo di seguaci di Palden Dorje si incontrarono con lui a circa 2 miglia (3 Km) a sud-ovest del suo sito di meditazione. Dissero di aver parlato con lui per 30 minuti, durante i quali Palden Dorje ha dichiarato: "Non c'è pace qui" e che sarebbe tornato tra sei anni, il che vorrebbe dire nel 2011 o 2012. Lasciò un messaggio per i suoi genitori dicendo loro di non preoccuparsi.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>On 25 December 2006, villagers in Bara district spotted Palden Dorje meditating. He was carrying a sword for protection in the jungle, reminding reporters that "Even Gautama Buddha had to protect himself," and claimed to have eaten nothing but herbs in the interim.</source>
        <target>Il 25 Dicembre 2006, gli abitanti di un villaggio nel distretto di Bara avvistarono Palden Dorje mentre meditava. Aveva in mano una spada per proteggersi nella giungla, in seguito ricordò ai giornalisti che "...anche Gautama Buddha dovette proteggere se stesso !", e affermò di non aver mangiato nulla nel frattempo ad eccezione di poche erbe.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>He reiterated his six year commitment to Buddhist devotion, and said he would allow people to come and observe him, as long as they remained at some distance and didn't bother him. When a reporter pointed out that pilgrims to his meditation site would be making donations in his name, he asked for the donations to not be abused or used for commercial purposes. A new wave of visitors came to see him and pray at his new meditation spot. On 8 March 2007 he left Bara district to again find a quieter place to meditate.</source>
        <target>Palden Dorje ribadì il suo impegno di voler meditare per sei anni, e disse che avrebbe permesso alle persone di venire a osservarlo purchè rimangano entro una certa distanza e non lo infastidiscano. Quando un giornalista sottolineò il fatto che i pellegrini al suo sito di meditazione avrebbero fatto donazioni di denaro in suo nome, lui chiese che non si abusasse delle donazioni e che non venissero utilizzate a fini commerciali. Una nuova ondata di visitatori sopraggiunse per vederlo e pregare nel suo nuovo sito di meditazione. Il giorno 8 Marzo 2007 lasciò nuovamente il distretto di Bara per ritrovare un posto più tranquillo per meditare.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>On 26 March 2007, Inspector Rameshwor Yadav of the Area Police Post Nijgadh, found Palden Dorje inside a bunker-like ditch seven feet square. A police team under Yadav's command had gone to the place after word had spread of Palden Dorje meditating underground. “His face was clean and hair was combed well,” – Yadav said.</source>
        <target>Il 26 Marzo 2007 l'ispettore Rameshwor Yadav della Stazione di Polizia di Nijgadh, trovò Palden Dorje all'interno di una sorta di fossa-bunker di sette metri quadrati. Una squadra di agenti sotto il comando di Yadav si recò sul posto dopo che si era sparsa la voce che Palden Dorje stesse meditando sottoterra. "Il suo viso era pulito e capelli erano ben pettinati" - dichiarò Yadav.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>According to him, the bunker had been cemented from all sides and fitted with a tiled roof. Indra Lama, a local deployed as Palden Dorje's caretaker since the beginning of his intensive meditation, said the bunker was prepared per Palden Dorje's request. “After granting audience a week ago, he expressed his desire to meditate inside the ground; so we built it,” – he said.</source>
        <target>Secondo lui, il bunker era stato cementato da tutti i lati e dotato di un tetto in tegole. Indra Lama, che è uno dei responsabile nel prendersi cura di Palden Dorje fin dall'inizio della sua meditazione intensiva, disse che il bunker è stato preparato secondo la richiesta di Palden Dorje. "Dopo aver parlato pubblicamente con lui una settimana fa, espresse il suo desiderio di meditare sottoterra, così l'abbiamo costruito" - disse.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>On 2 August 2007, Palden Dorje</source>
        <target>Il 2 Agosto 2007, Palden Dorje</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>addressed a large crowd</source>
        <target>si rivolse ad una grande folla di persone</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>in Halkhoriya jungle in Bara district of southern Nepal. The Namo Buddha Tapoban Committee, which is devoted to looking after Palden Dorje, assembled the meeting.</source>
        <target>nella giungla di Halkhoriya del distretto di Bara nel sud del Nepal. Il Namo Buddha Tapoban Comitee, che si dedica alla cura Palden Dorje, organizzò l'evento.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>A notice about the boy's first-ever preaching was broadcast by a local FM radio station, and the committee also invited people by telephone. Around three thousand people gathered to listen to Palden Dorje's address. A video was made of the event. According to Upendra Lamichhane, a blogger who wrote an article and took pictures of the meeting, Palden Dorje's message was, "The only way we can save this nation is through spirituality".</source>
        <target>La notizia della trasmissione del primo sermone del ragazzo (aveva solo 17 anni, n.d.t.), venne trasmessa da una stazione radio FM locale. Il comitato invitò anche molta gente per telefono. Circa tremila persone si radunarono nella giungla per ascoltare il discorso pubblico di Palden Dorje. L'evento fu filmato. Secondo Upendra Lamichhane, un blogger che scrisse un articolo e scattò foto sull'incontro, l'essenza del messaggio di Palden Dorje era: "L'unico modo per salvare questo mondo è attraverso la spiritualità".</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>This was his speech:</source>
        <target>Questo fu il suo messaggio:</target>
      </trans-unit>      

      <trans-unit id="1">
        <source>Palden Dorje is a member of the</source>
        <target>Palden Dorje è un membro della comunità</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Tamang</source>
        <target>Tamang</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>community, of which a majority practices</source>
        <target>, nella quale la maggior parte pratica il</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Vajrayana Buddhism</source>
        <target>Buddhismo Vajrayana</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Palden Dorje's story gained popularity because it resembled a legend from the Jataka Nidanakatha about</source>
        <target>La storia di Palden Dorje guadagnò popolarità anche perché assomigliava ad una leggenda della letteratura Jataka Nidanakatha che riguarda l'illuminazione di</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Gautama Buddha's</source>
        <target>Gautama Buddha</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>enlightenment, so much so that some devotees claimed Palden Dorje was the reincarnation of a Buddha.</source>
        <target>, tanto che alcuni devoti di Palden Dorje iniziarono a sostenere che fosse la reincarnazione del Buddha stesso.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>However, on 8 November 2005 Dorje arose and said: “Tell the people not to call me a Buddha. I don't have the Buddha's energy. I am at the level of a rimpoche.” A rimpoche is a teacher, which indicates he believes he has achieved a significant amount. He said that he will need six more years of meditation before he may become a Buddha.</source>
        <target>Tuttavia, l' 8 Novembre 2005, Palden Dorje disapprovò e disse: "Dite alla gente di non chiamarmi Buddha. Non ho l'energia di un Buddha. Sono al livello di un Rimpoche". Un Rimpoche è un insegnante che può dimostrare di aver raggiunto un livello di realizzazione significativo ed importante. Poi disse che avrebbe avuto bisogno di altri sei anni di meditazione prima di poter diventare un Buddha.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>According to his followers, Palden Dorje may have reached the stage of a</source>
        <target>Secondo i suoi seguaci, Palden Dorje potrebbe aver raggiunto lo stadio di un</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Bodhisattva </source>
        <target>Bodhisattva</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>a person on the path to attaining full enlightenment or buddhahood for the benefit of all sentient beings. According to the historical Buddha, Gautama Buddha, there were innumerable Buddhas before him and infinite Buddhas to come. Proponents also claim that Palden Dorje might also be</source>
        <target>, ovvero un praticante sul sentiero per raggiungere la piena illuminazione o Buddhità per il beneficio di tutti gli esseri senzienti. Secondo il Buddha storico, Gautama Buddha, ci sono stati innumerevoli Buddha prima di lui e ci saranno infiniti Buddha a venire. Alcuni sostenitori propongono anche l'ipotesi che Palden Dorje possa essere il Bodhisattva </target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Maitreya</source>
        <target>Maitreya</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Bodhisattva, the predicted successor to the historical Buddha.</source>
        <target>, il successore previsto del Buddha storico.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>His mother's name is Maya Devi Tamang, the same first name as Buddha's mother. It is reported that his mother fainted when she found out that her son intended to meditate for an indefinite period.</source>
        <target>Il nome di sua madre è Maya Devi Tamang, lo stesso nome della madre del Buddha. È stato riferito che sua madre svenne quando scoprì che suo figlio intendeva meditare per un periodo indeterminato.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Those who have called him the "reincarnation of Buddha" have been criticised. Gautama Buddha taught that after</source>
        <target>Coloro che lo chiamarono "reincarnazione del Buddha", vennero criticati. Gautama Buddha insegnò che dopo il</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>parinirvana</source>
        <target>parinirvana</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>there is no more rebirth, therefore it is impossible to be a "reincarnation of Buddha", but it is possible to be another Buddha, another who has attained, or will attain, enlightenment.</source>
        <target>non vi è più rinascita, quindi è impossibile essere una "reincarnazione di Buddha", ma è possibile essere un altro Buddha, un altro che ha raggiunto, o sta per raggiungere, l'illuminazione.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>An average human being who stops drinking will die of dehydration in three to four days. According to the Guinness Book of Records the longest time a human has survived without water is 18 days. Palden Dorje, on the other hand, does not appear to break his meditation to eat or drink.</source>
        <target>Un essere umano medio che smette di assumere liquidi muore di disidratazione in tre o quattro giorni. Secondo il "Guinness dei primati" il tempo più lungo di sopravvivenza senza acqua di un essere umano è di 18 giorni. Palden Dorje, dall'altra parte, non sembra interrompere la sua meditazione per mangiare o bere.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Palden Dorje was observed not to leave the tree at least during the daytime, but nobody was allowed to approach him too closely. Between 5:00 p.m. and 5:00 a.m. nobody was allowed to see him, and a screen was erected for that purpose. Many people speculated that he ate and drank water during that time.</source>
        <target>Fu osservato che Palden Dorje non si allontanava mai dall'albero, almeno durante il giorno, ma a nessuno è stato mai permesso di avvicinarsi troppo a lui. Tra 5:00 del pomeriggio e le 5:00 del mattino, a nessuno fu permesso vederlo, e uno schermo fu eretto a tale scopo. Molte persone specularono che mangiasse e bevesse acqua in quel periodo.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Some supporters believe that discussions of</source>
        <target>Alcuni sostenitori ritenevano che le discussioni sul suo</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>http://en.wikipedia.org/wiki/Inedia</source>
        <target>http://en.wikipedia.org/wiki/Inedia</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>inedia</source>
        <target>digiuno</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>are irrelevant, and that the ability to sit nearly motionless in the same position day after day, with no regard for extremes of weather including a cold winter and a monsoon season, is notable. For example, American writer George Saunders visited Palden Dorje and observed him through a single night, and was impressed by Palden Dorje's perfectly still stature, even during an evening climate that seemed unbearably cold to the much better clothed journalist.</source>
        <target>fossero irrilevanti, e che la capacità di rimanere quasi immobile nella stessa posizione giorno dopo giorno, senza alcun riguardo per le intemperie, tra cui un freddo inverno e la stagione dei monsoni, fosse già di per sè notevole. Per esempio, lo scrittore americano George Saunders, visitò Palden Dorje e lo osservò per un intera notte, e fu colpito dalla perfetta immobilità della sua postura anche nel corso di un intera nottata con clima freddo e insopportabile anche se il giornalista fosse ben vestito e coperto.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>In December 2005, a nine-member government committee led by Gunjaman Lama watched Palden Dorje carefully for 48 hours and observed him not to take any food or water during that time. A video recording was also made of this test. However, they were unable to approach closer than 3 meters or take readings of his vital signs. The Nepalese government planned a more careful scientific study, but the plan was never carried out.</source>
        <target>Nel Dicembre 2005, una commissione di nove membri del governo guidata da Gunjaman Lama, osservò Palden Dorje con attenzione per 48 ore e osservarono che non prese alcun cibo o bevanda in quel periodo. Una registrazione video venne anche eseguita come prova di ciò. Tuttavia, essi non erano in grado di avvicinarsi a meno di 3 metri per prendere le letture dei suoi segni vitali. Il governo nepalese pianificò un più attento studio scientifico, ma il piano non fu mai realizzata.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>In 2007, the Discovery Channel produced a documentary titled</source>
        <target>Nel 2007, Discovery Channel produsse un documentario dal titolo</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>The Boy With Divine Powers</source>
        <target>"Il ragazzo con i poteri divini".</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>On their first, four-day attempt, the film crew was required to stay outside a guarded barbed-wire fence, and their camera's infrared capabilities did not pick up evidence of a body at the base of the tree where Palden Dorje sat during their non-stop recording. On a second attempt a few weeks later, however, the film crew was able to film Palden Dorje continuously for 96 hours, day and night, during which time he did not drink any fluids or eat any food. According to scientists on the documentary, an average person would be expected to die from kidney failure after four days without drinking any fluids. The boy showed no signs of classical physical deterioration caused by dehydration. A close inspection by the film crew of the area around the tree where Palden Dorje was sitting revealed no hidden food supply or water pipes.</source>
        <target>Al loro primo tentativo di quattro giorni, la troupe dovette rimanere fuori dal recinto di filo spinato e sorvegliato, e la capacità della loro video camera ad infrarossi non riuscì a filmare interamente il corpo alla base dell'albero dove Palden Dorje era seduto in meditazione durante la loro la registrazione ininterrotta. Tuttavia in un secondo tentativo, qualche settimana dopo, la troupe riuscì a filmare Palden Dorje ininterrottamente per 96 ore, giorno e notte, durante i quali lui non bevve liquidi o mangiò qualsiasi alimento. Secondo gli scienziati ci si aspetta che una persona media muoia per insufficienza renale dopo quattro giorni senza bere liquidi. Il ragazzo non dava segni di deterioramento fisico classico causato da disidratazione. Un attento esame, da parte della troupe nella zona attorno all'albero dove Palden Dorje era seduta, non ha rivelato tubi nascosti per fornire cibo o acqua.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>On 10 November 2008, Palden Dorje</source>
        <target>Il 10 Novembre 2008, Palden Dorje</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>reappeared and spoke</source>
        <target>riapparve e parlò</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>to a group of devotees in the remote jungle of Ratanpur, 150 km (95 miles) southeast of Kathmandu, near Nijgadh. His hair was shoulder-length and his body was wrapped in a white cloth.</source>
        <target>alla folla di devoti nella remota giungla di Ratanpur, 150 km (95 miglia) a sud-est di Kathmandu, vicino Nijgadh. Aveva i capelli lunghi fino alle spalle e il suo corpo era avvolto in un panno bianco.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>His devotees believe he attained enlightenment at Bodh Gaya in Bihar, which borders Nepal – the place where Siddartha Gautama attained enlightenment.</source>
        <target>Alcuni suoi devoti credono che raggiunse l'illuminazione a BodhGaya in Bihar, al confine con il Nepal - il luogo in cui Siddartha Gautama Buddha raggiunse l'illuminazione.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>biography_translated_by</source>
        <target>Paolo Bignardi</target>
      </trans-unit>
      
<!-- утф -->
    </body>
  </file>
</xliff>