<?xml version="1.0" ?>
<xliff version="1.0">
  <file original="global" source-language="en" datatype="plaintext">
    <body>

<!-- showSuccess -->
      <trans-unit id="1">
        <source>Family and Childhood</source>
        <target>Семья и детство</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>School and Religious Education</source>
        <target>Школа и религиозное образование</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Palden Dorje's Illness</source>
        <target>Болезнь Палдена Дордже</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Palden Dorje Disappears</source>
        <target>Палден Дордже исчезает</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Meditation Begins</source>
        <target>Медитация начинается</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Snakebite and Miracles</source>
        <target>Укус змеи и чудеса</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Wandering to Bara district</source>
        <target>Скитания по району Бара</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Meditating in pit</source>
        <target>Медитация в бункере</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Preaching in Halkhoriya jungle</source>
        <target>Проповедь в джунглях Халкория</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Buddhist background</source>
        <target>Буддийская точка зрения</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Feats of inedia</source>
        <target>Явление инедии (солнцеедения)</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Reappearance in Ratanpur jungle</source>
        <target>Появление в джунглях Ратанпур</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>New Appearance in 2009</source>
        <target>Новое появление в 2009 году</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Dharma Sangha (earlier Palden Dorje, born Ram Bahadur Bomjan) was born on April 9, 1990 in Ratanpur village, Bara district, Nepal.</source>
        <target>Дхарма Сангха (ранее Палден Дордже, настоящее имя – Рам Бахадур Бомджан) был рождён 9 Апреля 1990 года в деревне Ратанпур, район Бара, Непал.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Ram’s parents are farmers. His mother, Maya Devi was married at 12.  She had 5 sons and 4 daughters.  Ram was her third son.  When she was in her pregnancy, she found she was unable to eat meat without becoming ill.  The son, whom she named Ram, would not eat meat.  He would leave the house for long intervals from an early age.</source>
        <target>Родители Рама фермеры. Его мать, Майя Деви, вышла замуж в 12 лет. У неё было 5 сыновей и 4 дочери. Рам был третьим сыном. Когда она была беременна, она обнаружила, что не может есть мясо – ей становилось плохо. И сын, которого она назвала Рам, также не будет есть мясо. Он начнёт покидать дом на долгое время уже в раннем возрасте.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Ram was always pleased to see a lama or a holy person and fastidiously imitated them.  He often seemed to be lost in thought and spoke little.  Whenever someone spoke to him, he would reply with a smile and would treat people of all ages equally.</source>
        <target>Раму нравилось наблюдать за ламами и святыми людьми, подражая им. Он часто погружался в размышления и был немногословен. Всякий раз, когда кто-либо заговаривал с ним, он отвечал с улыбкой и относился к людям всех возрастов с одинаковым уважением.</target>
      </trans-unit>
  
      <trans-unit id="1">
        <source>According to his family and neighbors, Ram Bomjan often acted differently from his childhood friends, frequently observing other people in worship and praying himself. He has been described as being born with a peaceful nature, and would never get into a fight or kill an animal. Beginning at the age of five he only took leftovers for food, and went hungry if there was nothing.</source>
        <target>По словам семьи и соседей, поведение Рама Бомджана отличалось от поведения его сверстников, он часто наблюдал за молящимися и молился сам. Его описывают, как миролюбивого мальчика, он никогда не участвовал в драках и не убивал животных. Начиная с пяти лет, он довольствовался остатками пищи и ходил голодным, если ничего не оставалось.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>He took his studies seriously and rarely played with other children, choosing instead to remain alone. He spent his time reading scriptures, meditating and worshipping the pipal tree which seemed to bring him joy. Seeing this behavior, Ram’s father sent him to study the scriptures of Lama Chhyoi with Samden Lama in their village.  After that Ram decided to embrace a religious life.</source>
        <target>Он серьёзно относился к учёбе и редко играл с другими детьми, предпочитая оставаться в одиночестве. Он не участвовал в драках и всегда оставался спокойным. Он проводил время за чтением священных писаний, в размышлениях и преклонении перед священным фиговым деревом, что, казалось, доставляло ему удовольствие. Наблюдая за Рамом, отец отправил его изучать священные писания ламы Чьой у Самден ламы из их деревни. После этого Рам решил посвятить себя религии.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>He was accepted into the monkhood by Som Bahadur Lama of Sudha, Ward 8 of Chitwan Village Development Committee.</source>
        <target>Он был посвящён в монахи ламой Сом Бахадур из Судха, 8-го отделения комитета деревни Читван.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Som Bahadur Lama said the following of his ward: “He was obedient. He never said ‘no’ to my word. He was friendly and sociable and he received education in that manner. He used to say frequently that his attention was much more drawn towards meditation than towards reading books.”</source>
        <target>Лама Сом Бахадур так говорит о своём подопечном: «Он был послушен. Никогда не перечил мне. Он был дружелюбен и общителен, и в этом ключе он получил образование. Он часто повторял, что уделяет большее внимание медитации, нежели чтению книг».</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>He was granted the initiation of</source>
        <target>Он прошёл посвящение</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Panchasheel</source>
        <target>Панча Шила</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Panchasheel is a Sanskrit word for a Buddhist initiation consisting of five vows, which are as follows:</source>
        <target>Панча Шила – это слово на санскрите, обозначающее принятие пяти обетов при посвящении в Буддизм:</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>One must not kill animals (it is preferable to be vegetarian)</source>
        <target>Не убивай животных (будь вегетарианцем)</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>One must not steal</source>
        <target>Не воруй</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>One must not lie</source>
        <target>Не лги</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>One must refrain from sexual misconduct</source>
        <target>Воздерживайся от неправильного сексуального поведения</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>One must not take intoxicating substances</source>
        <target>Не принимай одурманивающих веществ</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Ram was initiated along with a group of nine other students. Ram refused to have his hair cut before the initiation, which was the common custom. It was after this initiation that Ram received the name,</source>
        <target>Рам прошёл посвящение вместе с девятью другими учениками. Рам отказался стричь волосы перед посвящением вопреки принятой традиции. При посвящении Раму было дано имя</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Palden Dorje</source>
        <target>Палден Дордже</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>It was the custom for the initiates to meditate for up to a month in a cave. Som Bahadur Lama was surprised at the ease with which Palden Dorje seemed to adapt to the situation requiring little sustenance. It was then that he realized that the boy had a natural talent for deep and prolonged meditation.</source>
        <target>Согласно обычаю, прошедшие обряд  должны были медитировать в пещере в течение месяца. Лама Сом Бахадур был поражён той легкости, с которой Палден Дордже приспособился к ситуации, потребляя минимум пищи. Тогда он понял, что у мальчика был врождённый талант к глубокой и длительной медитации.</target>
	  </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>After completing his Buddhist education for two years, all nine initiates went to Lumbini, the birthplace of Lord Buddha, for sightseeing. Palden Dorje seemed utterly taken by this place and it seemed to deepen his religious resolve. The other eight initiates returned but he refused to return. Instead, he went to Dehradun to further his religious education with the Gurus of Dehradun. Later he returned to Nepal to the beautiful lakeside city of Pokhara.</source>
        <target>По завершении своего буддийского образования, которое длилось два года, все девять начинающих монахов отправились в Лумбини, на родину Великого Будды, чтобы познакомиться с этим местом. Палден Дордже, казалось, был чрезвычайно заинтересован этим местом, и оно, по-видимому, укрепило его решение посвятить себя религии. Восемь других посвященных отправились назад, но он отказался возвращаться с ними. Вместо этого он направился в монастырь Дерадун, чтобы там продолжить свое религиозное обучение у учителей Дерадуна. Позже он вернулся в Непал в красивый город на берегу озера Покхара.</target>
	  </trans-unit>     

      <trans-unit id="1">
        <source>Here it was that Palden Dorje became ill, and was unable to move his lower body.  Distressed, his teachers sent him home to recover.  During this time, Palden Dorje implored his family not to sacrifice any animals or take any alcohol otherwise further complications would arise.  He got better, but was still limping when he disappeared from his home the night of  May 16, 2005.</source>
        <target>Здесь Палден Дордже заболел и утратил способность владеть нижней частью своего тела. Страдающего  мальчика учителя отправили домой на лечение. В течение этого времени Палден Дордже призывает свою семью не убивать животных и не принимать алкоголь, поскольку в дальнейшем это приведёт к проблемам. Ему стало лучше, но он всё ещё хромал, когда он исчез из дома в ночь на 16 мая 2005 года.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>When his mother became aware of the situation, she alerted the village, and everyone joined in the search for him.  A local boy claimed to have seen him while he was shaking a mango tree.  Palden Dorje had come up and picked up a mango, and stepped fully clothed into the river. “I thought you had disappeared,” – the boy remarked to Palden Dorje.</source>
        <target>Когда его мать узнала о случившемся, она подняла всю деревню, и все отправились на его поиски. Местный мальчик утверждал, что видел его, когда тот тряс дерево манго. Палден Дордже подошёл и поднял манго, а потом в одежде вошёл в реку. «Я думал, ты пропал», – обратился мальчик к Палдену Дордже.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>“Have I?” – Palden Dorje  replied. – “You’d better go home, and be careful not to touch me.” The boy ran home to tell his story, but nobody believed him at first.  Palden Dorje’s relatives went to the ravine.  Palden Dorje smiled at them when they found him as was his habit.  They told him to come home.  “I’ll go home at four o’clock,” – Palden Dorje said.  His family decided it would be wise to keep an eye on him, and so some of his siblings stayed with him.</source>
        <target>«Я? – ответил Палден Дордже. – Лучше иди домой и будь осторожен, не прикасайся ко мне». Мальчик побежал домой, чтобы рассказать эту историю, однако сначала ему никто не поверил. Родственники Палдена Дордже пошли в ущелье. Когда они нашли его, Палден Дордже по привычке улыбнулся им. Они сказали ему идти домой. «Я пойду домой в четыре часа», – сказал Палден Дордже. Семья решила, что будет лучше оставить кого-нибудь присматривать за ним, несколько его братьев остались с ним.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>At four o’clock, he picked up a couple of mangoes and began to eat one.  He told his little brother to bring him water, rice, his lama robes, a rosary and a picture of Buddha.  His little brother obeyed.  Palden Dorje’s sister came to tell Palden Dorje to come home at once.  Seeing how emaciated he looked from his previous  illness, she cried and begged him to come home.  Palden Dorje told her to stop crying, and she went home.</source>
        <target>В четыре часа он поднял пару манго и начал есть один из них. Он попросил своего младшего брата принести ему воды, риса, одежды ламы, чётки и изображение Будды. Его младший брат повиновался. Сестра Палдена Дордже пришла снова и сказала ему идти домой. Увидев, насколько он истощён болезнью, она плакала и просила его вернуться домой. Палден Дордже попросил её перестать плакать, и она ушла.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Then Palden Dorje, sitting in a meditative posture seemed to go into a trance.  He began to ask himself questions and answer them out loud. The other villagers came and told Palden Dorje to stop being silly and come home.</source>
        <target>Затем Палден Дордже, сидя в позе медитации, казалось, вошёл в транс. Он начал задавать себе вопросы и вслух отвечал на них. Пришли другие сельские жители и сказали ему прекратить заниматься глупостями и идти домой.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>They feared he must be ill or crazy.  When Palden Dorje’s older brother touched him, Palden Dorje’s body became exceedingly hot and turned red. “Please leave me alone, or one of us may die,” – Palden Dorje said. – “If anyone disturbs me or my things at midnight, I will have to meditate for 20 years, but if all goes well, I will meditate for 6 years.”</source>
        <target>Они боялись, что он болен или сошёл с ума. Когда его старший брат дотронулся до него, тело Палдена Дордже стало очень горячим и покраснело. «Пожалуйста, оставьте меня одного, или один из нас может умереть, – сказал Палден Дордже. – Если кто-либо потревожит меня или мои вещи в полночь, мне придётся медитировать 20 лет. Но если всё пойдёт хорошо, то будет достаточно шести лет».</target>
      </trans-unit>
      
      <trans-unit id="1">
        <source>Then Palden Dorje, followed by his brother, and at a distance by the villagers set out to find a good meditation  place in the forest. His parents insisted he take some food and water with him.  Finally, he reached his destination  at 11:00 AM on May 18, 2005. This was the day the villagers of Ratanpur celebrated</source>
        <target>Затем Палден Дордже в сопровождении брата и жителей деревни, следовавших чуть поодаль, пошёл в лес, чтобы найти подходящее место для медитации. Его родители настояли на том, чтобы он взял с собой немного пищи и воды. Наконец, в 11 часов 18 мая 2005 года он пришел на нужное место. В этот день жители деревни Ратанпур отмечали день</target>
      </trans-unit>        

      <trans-unit id="1">
        <source>http://en.wikipedia.org/wiki/Vesak</source>
        <target>http://ru.wikipedia.org/wiki/Весак</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Buddha Jayanti (Vesak)</source>
        <target>Будда-Джайанти (Весак)</target>
      </trans-unit>
      
      <trans-unit id="1">
        <source>He settled himself under a pipal tree, having offered 10 kinds of fruit to the picture of Buddha.</source>
        <target>Он сел под фиговым деревом, положив 10 видов разных фруктов к изображению Будды.</target>
      </trans-unit>        

      <trans-unit id="1">
        <source>About 30 villagers saw where Palden Dorje was meditating, and they left an offering of over a thousand rupees as was the custom at Buddha Jayanti.  On that night at 12:00,  some pranksters came to disturb Palden Dorje and steal the offering.  They quarreled over the money, and later accused each other in front of the villagers.  Having confessed, they asked Palden Dorje’s forgiveness.</source>
        <target>Около 30 сельских жителей видели, где Палден Дордже медитировал, и они оставили в подношение более тысячи рупий, как полагалось в день Будда-Джайанти. В 12 часов ночи несколько человек пришли, чтобы помешать Палдену Дордже, и украли подношение. Они поссорились из-за денег и позже обвиняли друг друга перед сельскими жителями. Сознавшись в содеянном, они просили прощения у Палдена Дордже.
		</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>So Palden Dorje left the first meditation place and went north on the 24th of May, 2005.  At that time he gave six pipal leaves to his second elder brother telling him to keep them in oil.  He said that as long as his family kept the leaves, all would be well.  His relatives cried when he left.</source>
        <target>Тогда Палден Дордже ушёл с этого места и 24-ого мая 2005 года пошёл на север. Своему второму старшему брату Палден Дордже дал 6 листьев фигового дерева и велел хранить их в масле. Он сказал, что до тех пор, пока его семья будет хранить эти листья, всё будет хорошо. Когда Палден Дордже уходил, его родственники плакали.</target>
      </trans-unit>
      
      <trans-unit id="1">
        <source>Again the villagers were concerned about Palden Dorje’s whereabouts, and in the late afternoon, a cowherd had seen him in his new meditation site. The villagers sent some of his family to go and bring him home.  But Palden Dorje refused and  moved to another pipal tree in the east.</source>
        <target>Снова люди не знали, где находится Палден Дордже, и как-то пастух увидел его медитирующим на новом месте. Жители деревни отправили нескольких членов семьи, чтобы они вернули его домой. Но Палден Дордже отказался и направился к другому фиговому дереву на восток.</target>
      </trans-unit>      

      <trans-unit id="1">
        <source>Palden Dorje told his family that he must continue to meditate at all costs.  He drew a boundary around his meditation area, and the villagers and his relatives built a fence for him. More and more crowds gathered at the site, so Palden Dorje ordered that a hut be built and sealed with plastic on all sides wherein he remained for 15 days. After that Palden Dorje said, “I have received some energy so that I may now meditate under a tree outside”.</source>
        <target>Палден Дордже сказал своей семье, что он должен продолжить медитацию любой ценой. Он очертил границу вокруг места медитации, и сельские жители и его родственники выстроили для него ограждение. Всё больше и больше людей приходило к этому месту, и тогда Палден Дордже попросил построить хижину и покрыть ее со всех сторон пластиком, в ней он оставался в течение 15 дней. После этого Палден Дордже сказал: «Я обрёл  достаточно силы, чтобы медитировать снаружи под деревом».		
		</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>There was a terrible drought in the village. Palden Dorje told them to pray to a snake god and after 5 days, it started raining. In the 75th day of meditation, he opened the eyes and asked his elder brother to call him by the words: “Om Namó Gurú Búddha Gyáni”.</source>
        <target>В деревне была ужасная засуха. Палден Дордже сказал жителям молиться богине-змее, и через 5 дней начался дождь. На 75-й день медитации Палден Дордже открыл глаза и попросил своего старшего брата обращаться к нему со словами: «Ом Намó Гурý Бýдда Гьяни».</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>He returned to his meditation. Since that day he was addressed as</source>
        <target>Он вернулся к своей медитации. С этого дня к нему обращались как</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>“Om Namo Guru Buddha Gyani”</source>
        <target>«Ом Намо Гуру Будда Гьяни»</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>(Hail to the Master of the Wisdom of Buddha.)</source>
        <target>(Да здравствует наделённый Мудростью Будды)</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>On August 18, 2005, Palden Dorje called together his friends who were lamas.  They asked him how it was that Palden Dorje was surviving without water. Palden Dorje replied that two snake gods protected him from either side.  That day Palden Dorje also changed his clothes and wore a white cloth called Ngag.</source>
        <target>18 августа 2005 Палден Дордже созвал своих друзей лам. Они спросили его, как он выживает без воды. Палден Дордже ответил, что два бога змеи оберегают его с обеих сторон. В тот день Палден Дордже сменил свою одежду и стал носить белые одежды, называемые нгаг.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>On November 6, 2005 snake bit Palden Dorje, and Palden Dorje’s body was poisoned. Palden Dorje sweated more than two liters while he continued to meditate, and thus he overcame the poison.  Palden Dorje’s followers believe that on that day he was enlightened, for the Bodhisattva has the ability to survive attached to a tree, soil and stone, to digest snake poison, to be unaffected by the wind and to understand the language of all creatures.</source>
        <target>6 ноября 2005 змея укусила Палдена Дордже, и его тело было отравлено змеиным ядом. Во время медитации Палден Дордже потел, и его тело выделило больше двух литров пота, благодаря чему его организм вывел весь яд. Последователи Палдена Дордже полагают, что в тот день он достиг просветления, поскольку Бодхисаттва способен выживать, находясь в контакте с деревом, почвой или камнем, ему не страшны ветра и он может понимать язык всех существ.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>On November 8, 2005, Palden Dorje told the people that he did not have the energy of a Buddha, and he asked them not to publicize him as an incarnation of Buddha.</source>
        <target>8 ноября 2005 Палден Дордже сказал людям, что у него нет энергии Будды, и попросил их не называть его реинкарнацией Будды.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>On November 11, 2005 a bright light appeared shining from Palden Dorje’s head.  His followers cried with joy and became even more fervent.</source>
        <target>11 ноября 2005 яркий свет начал исходить от головы Палдена Дордже. Его последователи плакали от радости и ещё больше поверили в него.</target>
      </trans-unit>
      
      <trans-unit id="1">
        <source>“Leave me in peace, and there will soon be peace in the country,” – Palden Dorje said. However crowds ever increased and people chanted and set up a market place, according to Radio HBC 94 FM who visited the site on December 10, 2005. The crowds were kept at a distance of about 50 meters. All witnesses claimed that Palden Dorje neither ate, drank or left to relieve himself.  He just sat and meditated under the pipal tree. Baffled onlookers were ever increasing.</source>
        <target>«Оставьте меня в покое, и в стране скоро наступит мир», – сказал Палден Дордже. Однако толпы людей всё прибывали, люди восхваляли его и развернули широкую торговлю, как сообщает Radio HBC 94 FM, которое посетило место медитации 10 декабря 2005. Людей держали на расстоянии 50 метров. Все свидетели утверждали, что Палден Дордже не ел, не пил и не сходил с места. Он просто сидел и медитировал под деревом. Число озадаченных зевак тем временем росло.</target>
      </trans-unit>      

      <trans-unit id="1">
        <source>There were stories of miracles: a</source>
        <target>Рассказывают о случаях свершения чудес:</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>girl</source>
        <target>девушка</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>and a young man had gained the power of speech although they could not speak.</source>
        <target>и молодой человек обрели дар речи, хотя до этого не могли разговаривать.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>After about ten months of meditation, Palden Dorje went missing on 11 March 2006. He gave no explanation, and some believed he had been abducted. His followers theorized that he went deeper into the woods to look for a quieter place to meditate.</source>
        <target>Приблизительно после десяти месяцев медитации, Палден Дордже пропал без вести 11 марта 2006. Он ничего не объяснил, и многие думали, что он был похищен. Его последователи предположили, что он ушёл глубже в лес, чтобы найти более спокойное место для медитации.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Police abandoned a search for him after the possibility of foul play was eliminated. Suspecting money laundering, the authorities froze the bank account of the local committee managing the crowds, which had gathered more than Rs. 600,000 ($7950), but they found no evidence.</source>
        <target>Полиция прекратила его поиски после того, как версия похищения была исключена. Подозревая в «отмывании денег», власти заморозили банковский счёт комитета, взявшего на себя руководство на месте медитации, и собравшего свыше 600.000 рупий ($7950). Но доказательств злоупотреблений найдено не было.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>On 19 March, a group of Palden Dorje's followers met with him about 2 miles (3 kilometers) southwest of his meditation site. They say they spoke to him for thirty minutes, during which Palden Dorje said: "There is no peace here" and that he would return in six years, which would be in 2011 or 2012. He left a message for his parents telling them not to worry.</source>
        <target>19 марта группа последователей Палдена Дордже встретила его приблизительно в 2 милях (3 километрах) к юго-западу от места его медитации. Они сказали, что разговаривали с ним в течение тридцати минут, и он сказал: «Здесь нет спокойствия» и что он вернется через шесть лет - в 2011 или 2012 году. Также он попросил передать своим родителям, чтобы не беспокоились о нем.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>On 25 December 2006, villagers in Bara district spotted Palden Dorje meditating. He was carrying a sword for protection in the jungle, reminding reporters that "Even Gautama Buddha had to protect himself," and claimed to have eaten nothing but herbs in the interim.</source>
        <target>25 декабря 2006 сельские жители в районе Бары обнаружили Палдена Дордже медитирующим. У него был при себе нож для самозащиты в джунглях. Он напомнил, что «даже Гаутама Будда должен был защищать себя», и утверждал, что питался только травами.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>He reiterated his six year commitment to Buddhist devotion, and said he would allow people to come and observe him, as long as they remained at some distance and didn't bother him. When a reporter pointed out that pilgrims to his meditation site would be making donations in his name, he asked for the donations to not be abused or used for commercial purposes. A new wave of visitors came to see him and pray at his new meditation spot. On 8 March 2007 he left Bara district to again find a quieter place to meditate.</source>
        <target>Он напомнил о шестилетней приверженности буддистской практике и сказал, что он позволит людям приезжать и наблюдать за ним, если те будут находиться на расстоянии и не будут мешать ему. Когда ему сказали, что паломники будут делать пожертвования на его имя, он попросил не злоупотреблять ими и не использовать их в коммерческих целях. Новая волна посетителей начала прибывать на новое место медитации, чтобы увидеть его и помолиться. 8 марта 2007 он вновь покинул район Бара, чтобы вновь найти более тихое место.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>On 26 March 2007, Inspector Rameshwor Yadav of the Area Police Post Nijgadh, found Palden Dorje inside a bunker-like ditch seven feet square. A police team under Yadav's command had gone to the place after word had spread of Palden Dorje meditating underground. “His face was clean and hair was combed well,” – Yadav said.</source>
        <target>26 марта 2007 Рамешвор Ядав, инспектор полицейского участка Нижгада, обнаружил Палдена Дордже в яме, похожей на бункер площадью около семи футов. Отряд полиции под командованием Ядава прибыл на это место после того, как распространились слухи о подземной медитации Палдена Дордже. «Его лицо было чистым, и волосы хорошо расчёсаны», - сказал Ядав.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>According to him, the bunker had been cemented from all sides and fitted with a tiled roof. Indra Lama, a local deployed as Palden Dorje's caretaker since the beginning of his intensive meditation, said the bunker was prepared per Palden Dorje's request. “After granting audience a week ago, he expressed his desire to meditate inside the ground; so we built it,” – he said.</source>
        <target>По его словам, «бункер» был зацементирован со всех сторон, а крыша сделана из черепицы. Лама Индра, на которого возложена обязанность заботы о Палдене Дордже с самого начала медитации, сказал, что «бункер» был подготовлен по указанию Палдена Дордже. «После разговора с ним неделю назад, он выразил желание медитировать под землёй, поэтому мы его построили», - рассказывает он.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>On 2 August 2007, Palden Dorje</source>
        <target>2 августа 2007 Палден Дордже </target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>addressed a large crowd</source>
        <target>обратился к толпе собравшихся</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>in Halkhoriya jungle in Bara district of southern Nepal. The Namo Buddha Tapoban Committee, which is devoted to looking after Palden Dorje, assembled the meeting.</source>
        <target>в джунглях Халкория района Бара южного Непала. Комитет Намо Будда Тапобан, обязанный присматривать за Палденом Дордже, собрал людей.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>A notice about the boy's first-ever preaching was broadcast by a local FM radio station, and the committee also invited people by telephone. Around three thousand people gathered to listen to Palden Dorje's address. A video was made of the event. According to Upendra Lamichhane, a blogger who wrote an article and took pictures of the meeting, Palden Dorje's message was, "The only way we can save this nation is through spirituality".</source>
        <target>Новость о первой проповеди мальчика передавалась по местной FM радиостанции, также комитет приглашал людей по телефону. Около трёх тысяч человек собралось, чтобы послушать Палдена Дордже. Событие было снято на видео. По словам Упендры Ламичане, блоггера, написавшего статью и собравшего фотографии события, суть послания Палдена Дордже заключалась в следующем: "Единственный путь спасения нации - через духовность".</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>This was his speech:</source>
        <target>Текст послания:</target>
      </trans-unit>      

      <trans-unit id="1">
        <source>Palden Dorje is a member of the</source>
        <target>Палден Дордже принадлежит народности</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Tamang</source>
        <target>Таманг</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>community, of which a majority practices</source>
        <target>практикующей</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Vajrayana Buddhism</source>
        <target>Ваджраяна Буддизм</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Palden Dorje's story gained popularity because it resembled a legend from the Jataka Nidanakatha about</source>
        <target>История Палдена Дордже приобрела известность, поскольку имеет сходство с легендой о просветлении</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Gautama Buddha's</source>
        <target>Гаутамы Будды,</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>enlightenment, so much so that some devotees claimed Palden Dorje was the reincarnation of a Buddha.</source>
        <target>настолько большое, что последователи заявили, что Палден Дордже - реинкарнация Будды.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>However, on 8 November 2005 Dorje arose and said: “Tell the people not to call me a Buddha. I don't have the Buddha's energy. I am at the level of a rimpoche.” A rimpoche is a teacher, which indicates he believes he has achieved a significant amount. He said that he will need six more years of meditation before he may become a Buddha.</source>
        <target>Однако, 8 ноября 2005 года Дордже появился и заявил: «Скажите людям не называть меня Буддой. У меня нет энергии Будды. Я на уровне Римпоче». Римпоче - это учитель, что означает, что он уже многого достиг. Он сказал, что ему потребуется ещё шесть лет медитации, прежде чем он станет Буддой.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>According to his followers, Palden Dorje may have reached the stage of a</source>
        <target>По словам его последователей, Палден Дордже, возможно, достиг уровня</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Bodhisattva </source>
        <target>Бодхисаттвы</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>a person on the path to attaining full enlightenment or buddhahood for the benefit of all sentient beings. According to the historical Buddha, Gautama Buddha, there were innumerable Buddhas before him and infinite Buddhas to come. Proponents also claim that Palden Dorje might also be</source>
        <target>человека на пути к достижению полного просветления или будды на благо всех живых существ. Согласно историческому Будде, Гаутама Будде, было несчётное множество Будд до него и бесконечно много Будд ещё придёт. Сторонники утверждают также, что Палден Дордже может являться</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Maitreya</source>
        <target>Майтрея</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Bodhisattva, the predicted successor to the historical Buddha.</source>
        <target>Бодхисаттвой, предсказанным преемником исторического Будды.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>His mother's name is Maya Devi Tamang, the same first name as Buddha's mother. It is reported that his mother fainted when she found out that her son intended to meditate for an indefinite period.</source>
        <target>Имя его матери Майя Деви Таманг, такое же имя носила мать Будды. Рассказывают, что его мать упала в обморок, когда узнала, что её сын намерен медитировать в течение неопределённого времени.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Those who have called him the "reincarnation of Buddha" have been criticised. Gautama Buddha taught that after</source>
        <target>Тех, кто называет его "реинкарнацией Будды" подвергают критике. Гаутама Будда учил, что после</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>parinirvana</source>
        <target>Паринирваны</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>there is no more rebirth, therefore it is impossible to be a "reincarnation of Buddha", but it is possible to be another Buddha, another who has attained, or will attain, enlightenment.</source>
        <target>больше не может быть перерождений, поэтому невозможно быть "реинкарнацей Будды", но можно быть другим Буддой, другим, который достиг, или достигнет, просветления.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>An average human being who stops drinking will die of dehydration in three to four days. According to the Guinness Book of Records the longest time a human has survived without water is 18 days. Palden Dorje, on the other hand, does not appear to break his meditation to eat or drink.</source>
        <target>Обычный человек, который перестаёт пить, умрёт от обезвоживания в течение трёх-четырёх дней. Согласно Книге рекордов Гиннеса наибольший срок, в течение которого человек жил без воды, составляет 18 дней. С другой стороны, Палден Дордже, судя по всему, не прерывает свою медитацию, чтобы поесть или попить.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Palden Dorje was observed not to leave the tree at least during the daytime, but nobody was allowed to approach him too closely. Between 5:00 p.m. and 5:00 a.m. nobody was allowed to see him, and a screen was erected for that purpose. Many people speculated that he ate and drank water during that time.</source>
        <target>Наблюдения показывают, что Палден Дордже не покидает дерево, по крайней мере, в дневное время, но никому не позволялось подойти к нему слишком близко. В период с 5 вечера до 5 утра никому не разрешалось видеть его, для этих целей был установлен экран. Многие полагали, что он ел и пил воду в это время.
</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Some supporters believe that discussions of</source>
        <target>Некоторые сторонники считают, что применение термина</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>http://en.wikipedia.org/wiki/Inedia</source>
        <target>http://blog.artnn.ru/2006/09/30/solntseedyi-kto-takie-solntseedyi/</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>inedia</source>
        <target>инедии</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>are irrelevant, and that the ability to sit nearly motionless in the same position day after day, with no regard for extremes of weather including a cold winter and a monsoon season, is notable. For example, American writer George Saunders visited Palden Dorje and observed him through a single night, and was impressed by Palden Dorje's perfectly still stature, even during an evening climate that seemed unbearably cold to the much better clothed journalist.</source>
        <target>в данном случае являются неуместными, и что способность сидеть почти неподвижно день за днём, не обращая внимания на погодные условия, включая холодную зиму и сезон муссонов, является выдающейся. Например, американский писатель Джордж Сондерс посещал Палдена Дордже и наблюдал за ним в течение  ночи, и был поражен совершенно неподвижной фигурой Палдена Дордже, даже вечером, когда было нестерпимо холодно, даже журналистам, одетым в более тёплую одежду.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>In December 2005, a nine-member government committee led by Gunjaman Lama watched Palden Dorje carefully for 48 hours and observed him not to take any food or water during that time. A video recording was also made of this test. However, they were unable to approach closer than 3 meters or take readings of his vital signs. The Nepalese government planned a more careful scientific study, but the plan was never carried out.</source>
        <target>В декабре 2005 года государственный комитет из девяти членов под руководством Ламы  Гунжаман внимательно наблюдал за Палденом Дордже в течение 48 часов, следя за тем, чтобы он не принимал пищу или воду в это время. По результатам этой проверки была сделана видеозапись. Однако они не смогли подойти ближе чем на 3 метра или снять его жизненные показатели. Правительство Непала планировало более детальное научное исследование, но этим планам не суждено было сбыться.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>In 2007, the Discovery Channel produced a documentary titled</source>
        <target>В 2007 году Канал Дискавери выпустил документальный фильм под названием</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>The Boy With Divine Powers</source>
        <target>Мальчик, наделённый божественной силой</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>On their first, four-day attempt, the film crew was required to stay outside a guarded barbed-wire fence, and their camera's infrared capabilities did not pick up evidence of a body at the base of the tree where Palden Dorje sat during their non-stop recording. On a second attempt a few weeks later, however, the film crew was able to film Palden Dorje continuously for 96 hours, day and night, during which time he did not drink any fluids or eat any food. According to scientists on the documentary, an average person would be expected to die from kidney failure after four days without drinking any fluids. The boy showed no signs of classical physical deterioration caused by dehydration. A close inspection by the film crew of the area around the tree where Palden Dorje was sitting revealed no hidden food supply or water pipes.</source>
        <target>Во время их первой четырёхдневной попытки съёмочная группа оставалась за пределами забора из колючей проволоки, и возможностей их инфракрасных камер было недостаточно, чтобы заснять человека у основания дерева, где Рам Бомджан сидел в течение их непрерывной съёмки. Во время второй попытки, несколько недель спустя, съёмочная группа имела возможность снимать Рама непрерывно в течение 96 часов, днём и ночью, в течение которых он не пил жидкости и не принимал пищу. По словам учёных в фильме, обычный человек должен умереть от почечной недостаточности после четырёх дней без какой-либо жидкости. Мальчик не проявлял признаков классической физической деградации, обусловленной обезвоживанием. В результате внимательного обследования съёмочной командой места вокруг дерева, где Рам сидел, не было обнаружено спрятанных запасов пищи или труб, доставляющих воду.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>On 10 November 2008, Palden Dorje</source>
        <target>10 ноября 2008 года Палден Дордже вновь появился и</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>reappeared and spoke</source>
        <target>обратился</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>to a group of devotees in the remote jungle of Ratanpur, 150 km (95 miles) southeast of Kathmandu, near Nijgadh. His hair was shoulder-length and his body was wrapped in a white cloth.</source>
        <target>к собравшимся в глубоких джунглях Ратанпур, в 150 километрах от Катманду, близ Нижгада. У него были волосы до плеч и вокруг его тела было обёрнуто белое одеяние.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>His devotees believe he attained enlightenment at Bodh Gaya in Bihar, which borders Nepal – the place where Siddartha Gautama attained enlightenment.</source>
        <target>Его последователи верят в то, что он достиг просветления в Бод Гайя, что граничит с Непалом - место, где Сиддхарттха Гаутама достиг просветления.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>biography_translated_by</source>
        <target>www.etapasvi.com</target>
      </trans-unit>
      
<!-- утф -->
    </body>
  </file>
</xliff>