<?xml version="1.0" ?>
<xliff version="1.0">
  <file original="global" source-language="en" datatype="plaintext">
    <body>

      <trans-unit id="1">
        <source>Where is Dharma Sangha now?</source>
        <target>Wo ist Dharma Sangha jetzt?</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Is Dharma Sangha still not eating anything or just eating herbs from the jungle?</source>
        <target>Ißt Dharma Sangha immer noch nichts oder nur Kräuter aus dem Dschungel?</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Why is he meditating? What does he want to achieve?</source>
        <target>Warum meditiert er? Was möchte er erreichen?</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Is Dharma Sangha already enlightened?</source>
        <target>Ist Dharma Sangha bereits erleuchtet?</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Has he already become a Buddha?</source>
        <target>Ist er schon zum Buddha geworden?</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Is his teaching based on Buddhism or any other religions like Hinduism?</source>
        <target>Basieren seine Lehren auf dem Buddhismus oder anderen Religionen wie dem Hinduismus?</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>What does "Bodhi Shravan Dharma Sangha" mean?</source>
        <target>Was bedeutet "Bodhi Shravan Dharma Sangha"?</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>How can I receive blessing from Dharma Sangha?</source>
        <target>Wie kann ich den Segen von Dharma Sangha erhalten?</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>How to reach Ratanpur and Terthup?</source>
        <target>Wie erreicht man Ratanpur und Terthup?</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>What does Jyampa, Ginphen, Maitri, Maitreya and Metta mean?</source>
        <target>Was bedeutet Jyampa, Ginphen, Maitri, Maitreya und Metta?</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>I am going to Halkhoriya Jungle. What should I take with me? I also would like to bring some gifts, what is the best choice?</source>
        <target>Ich gehe in den Halkhoriya Dschungel. Was sollte ich mitnehmen? Ich würde auch gern ein paar Geschenke mitnehmen, was ist die beste Wahl?</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>How can I get to Halkhoriya Jungle?</source>
        <target>Wie kann ich in den Halkhoriya Dschungel gelangen?</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>He is meditating in Halkhoriya Jungle, Bara District in Nepal.</source>
        <target>Er meditiert im Halkhoriya Dschungel, Bara District in Nepal.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>He is not eating anything.</source>
        <target>Er ißt überhaupt nichts.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Dharma Sangha wants to liberate the whole world by spreading Dharma and insight he’ve gained through his meditation.</source>
        <target>Dharma Sangha möchte die ganze Welt befreien indem er Dharma und Einblicke verbreitet, die er durch seine Meditation erlangt hat.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Yes, he is already enlightened. The first stages of enlightenment occurred in his room at home.</source>
        <target>Ja, er ist bereits erleuchtet. Die ersten Stufen/Stadien der Erleuchtung geschahen in seinem Zimmer zu Hause.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Dharma Sangha can’t tell it now. Time will reveal.</source>
        <target>Dharma Sangha kann dies momentan nicht sagen. Die Zeit wird es offenbaren.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>It is actually called Bodhi Shravan Dharma Sangha, but it includes all religions, no one is excluded. Dharma Sangha will be moving forward by including all existing religions of the world.</source>
        <target>Es wird gegenwärtig Bodhi Shravan Dharma Sangha genannt, doch es schließt alle Religionen ein, keine ist ausgeschlossen. Dharma Sangha wird es weiter voranbringen durch das Einschließen aller auf der Welt existierenden Religionen.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Bodhi: enlightenment, awakened.</source>
        <target>Bodhi: Erleuchtung, erwacht.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Shravan: attending to, heeding, listening.</source>
        <target>Shravan: sich befassen mit, beachten/achten auf, zuhören.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Dharma: wisdom.</source>
        <target>Dharma: Weisheit.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Sangha: association, assembly, community.</source>
        <target>Sangha: Vereinigung, Versammlung, Gemeinschaft.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Thus "Bodhi Shravan Dharma Sangha" is the wisdom as heeded from enlightened ones.</source>
        <target>Somit ist "Bodhi Shravan Dharma Sangha" die Weisheit, die von den Erleuchteten beachtet wird.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Please go to</source>
        <target>Bitte gehe nach/zu</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Impractical gifts are not really good to bring (pictures, vases, etc). Below is a list of small practical things, which are needed regularly in the jungle:</source>
        <target>Es ist nicht wirklich gut, unpraktische Geschenke zu bringen (Bilder, Vasen usw.). Unten ist eine Liste von kleinen praktischen Dingen, die regelmäßig im Dschungel gebraucht werden:</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Scissors.</source>
        <target>Scheren.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Plastic buckets and boxes for storing food to keep it safe from monkey-robbers, etc.</source>
        <target>Plastikeimer und Schachteln zur Lagerung von Lebensmitteln, um sie vor kleinen Affen-Räubern zu schützen, usw.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Pens and copybooks.</source>
        <target>Schreibstifte und Notizbücher.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>CANDLES (not perfumed ones).</source>
        <target>KERZEN (bitte keine parfümierten).</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Sleeping bag, blankets, mat/mattress.</source>
        <target>Schlafsack, Decken, Matten/Matratzen.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Flashlights (solar powered, if possible).</source>
        <target>Taschenlampen (wenn möglich, solar-betrieben).</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Sealed medicine with English leaflets (especially for colds, cough, wound disinfectants, bandages and first aid supplies).</source>
        <target>Originalversiegelte Medikamente mit englischen Beipackzetteln (besonders für Erkältungen, Husten, Wunddesinfektionsmittel, Bandagen und Erste-Hilfe-Materialien).</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Lighters.</source>
        <target>Feuerzeuge.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>100% natural material clothes or mats for sitting on the ground.</source>
        <target>Stoffe oder Matten aus 100% Naturmaterialien, um darauf auf dem Boden zu sitzen.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Soap, shampoo, laundry soap.</source>
        <target>Seife, Shampoo, Wäsche-Seife.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Mosquito nets and natural sprays.</source>
        <target>Moskitonetze und natürliche Sprays.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Make sure that Dharma Sangha will accept visitors on the day you are going to the jungle by checking updates on website and forum</source>
        <target>Stell sicher, dass Dharma Sangha an dem Tag, an dem du in den Dschungel gehen willst, Besucher akzeptiert, indem du Updates auf der Webseite und dem Forum prüfst.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Keep in mind that it is not allowed to stay in Halkhoriya overnight and it is not advised to walk in jungle after 5pm, because wild animals are very active in the evening. So you should plan to reach in the jungle early in the morning and leave before 5 pm.</source>
        <target>Denke daran, dass es nicht erlaubt ist, über Nacht in Halkhoriya zu bleiben, und es ist nicht ratsam, nach 17.00 Uhr im Dschungel herum zu laufen, da die wilden Tiere am Abend sehr aktiv sind. Deshalb solltest du planen, im Dschungel früh am Morgen einzutreffen und ihn vor 17.00 Uhr zu verlassen.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Come to Kathmandu (if you are not coming from India, or Bhutan, or China.)</source>
        <target>Komm nach Kathmandu (wenn du nicht aus Indien oder Bhutan oder China kommst).</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Make arrangements with Committee (contact details will be available later).</source>
        <target>Treffe Vereinbarungen mit dem Komitee (Kontaktdetails werden später zur Verfügung stehen). </target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>From Kathmandu you can take a jeep "Tata Sumo" (name of popular jeep in the area) in Bolkhu place. The journey by the jeep is a 4-hour drive from Kathmandu to Simara. The other alternative is travelling by bus up to Simara which is 10-11 hour drive at night.</source>
        <target>Von Kathmandu kannst du einen Jeep "Tata Sumo" (Name eines in der Gegend sehr populären Jeeps) am Bolkhu Platz nehmen. Die Fahrt mit dem Jeep dauert etwa 4 Stunden von Kathmandu nach Simara. Die andere Alternative ist, mit dem Bus nach Simara zu reisen, was eine 10- bis 11-stündige Nachtfahrt ist.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>From Simara you should get to Pilua Junction or Pasaha Bridge (Pilua village bus stop). You can take the 20 minute bus ride or take a "Tata Sumo"  (contact Lama Hotel, owned by Krishna meme, pronounced meh-meh meaning “respected grandfather”, though one need not be as old as a grandfather to earn this title).</source>
        <target>Von Simara solltest du nach Pilua Junction oder Pasaha Bridge fahren (Pilua Village Bushaltestelle). Du kannst die 20-minütige Busfahrt nehmen oder einen "Tata Sumo" (kontaktiere das "Lama Hotel", das von Krishna meme geführt wird; auszusprechen meh-meh, bedeutet "respektierter Großvater", obwohl man nicht so alt wie ein Großvater sein muss, um diesen Titel zu erhalten).</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>From Pasaha Bridge to Halkhoriya Jungle (about 6-7 km) you can take a tractor which belongs to Committee. The road is a dry river bed and it is rough and bumpy ride.</source>
        <target>Von der Pasaha Bridge zum Halkhoriya Dschungel (etwa 6 - 7 km) kannst du einen Traktor nehmen, der zum Komitee gehört. Die Straße ist ein trockenes Flussbett, und es ist eine rauhe und holprige Fahrt.</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Gompa, Ratanpur</source>
        <target>Gompa, Ratanpur</target>
      </trans-unit>

      <trans-unit id="1">
        <source>Jyampa, Ginphen, Maitri, Maitreya and Metta mean "loving kindness".</source>
        <target>Jyampa, Ginphen, Maitri, Maitreya und Metta bedeuten "liebende Güte".</target>
      </trans-unit>
      
<!-- утф -->
    </body>
  </file>
</xliff>